<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>选择锻炼时间有讲究</title>
    <link href="/2023/01/10/%E9%80%89%E6%8B%A9%E9%94%BB%E7%82%BC%E6%97%B6%E9%97%B4%E6%9C%89%E8%AE%B2%E7%A9%B6/"/>
    <url>/2023/01/10/%E9%80%89%E6%8B%A9%E9%94%BB%E7%82%BC%E6%97%B6%E9%97%B4%E6%9C%89%E8%AE%B2%E7%A9%B6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/10/p70vcu-1.webp"></p><p>下午或晚上锻炼身体，会提高胰岛素的敏感性，对血糖的控制会更好。 （视觉中国&#x2F;图）</p><p>肥胖已经在全世界流行，而久坐不动，缺乏锻炼在一定程度上成为加剧肥胖现象的重要原因。如何打破久坐的状态，增加锻炼量成为改善人们代谢健康的一个关键。</p><p>最近，莱顿大学医学中心临床流行病学系等机构的科学家在研究了数百名肥胖患者的身体数据后，发现锻炼确实可以改善代谢健康，但何时开展锻炼是一个有讲究的问题。研究中的人，如果在下午或晚上较集中地开展中高强度锻炼的话，可以让胰岛素抵抗下降高达25%，而早上锻炼的人在这方面的效果则不明显。</p><h4 id="下午锻炼比上午好"><a href="#下午锻炼比上午好" class="headerlink" title="下午锻炼比上午好"></a>下午锻炼比上午好</h4><p>人体内的胰岛素承担着将血液中的葡萄糖运送到肌肉、脂肪、肝脏等细胞中的任务，胰岛素抵抗指的是这一运送过程效率降低，细胞对胰岛素不那么敏感了，长此以往，就可能发展成2型糖尿病。因此，胰岛素抵抗的大幅下降对人的代谢健康是一件好事。 “这项研究发现下午或晚上锻炼身体的话，胰岛素的敏感性会提高，也就是说，对血糖的控制会更好，这一发现对预防或管理 2 型糖尿病中的胰岛素抵抗有潜在的重要性。这可以说是一个很重要的发现，并进一步证明了体育锻炼对于 2 型糖尿病患者来说可能是一线治疗方法。”卡罗林斯卡医学院生理学和药理学系教授朱利恩·兹尔罗斯（Juleen R.Zierath）告诉南方周末周末记者，下午锻炼比上午锻炼对血糖更好，这与此前的研究是一致的。</p><p>朱利恩·兹尔罗斯没有参与最新研究，但2019年，通过对中老年2型糖尿病患者的研究，其参与的研究团队曾在随机交叉试验中发现下午开展高强度的锻炼相比早上开展锻炼对改善血糖有好处。令他们感到惊讶的是，早晨开展高强度的运动甚至有急性、有害的影响，会增加血糖。虽然仍需要更多研究去了解长期训练后是否仍有这样的不良影响，但这些数据至少强调了在治疗2型糖尿病时优化运动时间的重要性。最新研究再次发现不同的锻炼时间对身体有不同的效果，为代谢疾病的预防和治疗提供了新的视角。</p><p>在最新研究中，莱顿大学等机构的研究人员利用锻炼传感器分析了超过七百个人的身体活动情况以及肝脏脂肪和胰岛素抵抗的情况。这些人的体育锻炼时间被切分成三个时间段，分别是6至12点的早上，12点至18点的下午，以及18点至24点的晚上。结果发现，下午和晚上中高强度体育活动更多的人，胰岛素抵抗减少得更明显。相关研究2022年11月发表在《糖尿病学》（Diabetologia）。</p><p>“虽然我们开展研究的地方人口相当密集，但这个地方空气质量差倒很少是一个问题。不过，我可以想象，在一些较大的城市地区，许多人在选择锻炼时间的时候会考虑空气污染问题。此外，如果早上是某些人更适合锻炼的时间，或者甚至是一天中唯一适合锻炼的时间的话，我肯定也会鼓励他继续这样做的。”莱顿大学医学中心临床流行病学系研究人员杰伦·范德维尔德（Jeroen H. P.M. van der Velde）是最新研究的主要作者，他告诉南方周末记者，选择锻炼时间要考虑的因素可能有不少，尽管如此，下午和晚上锻炼的好处还是有一些生物学机制支持的。</p><h4 id="受制于生物钟的身体"><a href="#受制于生物钟的身体" class="headerlink" title="受制于生物钟的身体"></a>受制于生物钟的身体</h4><p>“体育活动可能扮演着所谓‘给时者’的角色，是激活生物钟基因的线索，这些生物钟基因控制着我们的昼夜节律。之前的研究表明，我们身体的肌肉系统和氧化系统也受到昼夜节律的影响，它们的活动高峰似乎在下午晚些时候。因此，相比早上保持活跃的话，在这段时间最活跃可能会引发更大的代谢反应。”杰伦·范德维尔德解释，虽然还没有数据研究，但锻炼时间的效果差异背后可能还与食物摄入时间有关，在欧洲，人们一般晚上那顿饭会吃得最多，当大部分的身体活动在最丰盛的一餐之前进行时，这可能有助于燃烧或储存消耗的卡路里。</p><p>长期研究2型糖尿病和代谢问题的马斯特里赫特大学医学中心营养和运动科学系教授帕特里克·施劳文（Patrick Schrauwen）也基本上认同这样的观点，他向南方周末记者解释，人们在下午的时候代谢能力更强可能正是因为这个时候锻炼接近晚上这顿常规意义上的大餐，这样可以帮助人们更好、更快地代谢这顿饭，然后在晚上的时候早点进入到禁食的状态“，当然，这种假设还没有得到证明。”<br>然而，关于体育锻炼可以调节人的生理节律，已有科学家发现这还要受 到 人 们 本 身 睡 眠 类 型 的 影 响 。</p><p>2020 年，《临床研究洞察杂志》（JCI Insight）发表一项美国科学家的研究，揭示了锻炼时间对昼夜节律周期的影响。对于晚睡的人，也就是那些昼夜节律最失调的人，早上锻炼或晚上锻炼都能引起昼夜节律相位前移，这使得他们能从锻炼中受益。但对于早睡型的人，晚上锻炼却会加剧昼夜节律失调。这说明，安排身体锻炼的时间要考虑人自身生物钟的情况。身体活动在不同时间的表现不同，可能也与生理节律有一定关系。</p><p>对于下午和晚上锻炼的代谢益处，虽然其背后的机制尚不清楚。但目前得到证明的是锻炼时间所产生的不同的代谢效应，不只体现在胰岛素抵抗。2021年，利用数十名2型糖尿病风险人群样本，帕特里克·施劳文教授研究过人们在不同时间进行锻炼后更多的代谢指标。结果显示，在为期 12 周的锻炼项目中，相比早上进行锻炼的人，下午锻炼的人在胰岛素敏感性、抑制脂肪分解、空腹血糖、脂肪量、肝脏葡萄糖输出、锻炼效果等多个方面的表现都更好。</p><h4 id="只要锻炼就有好处"><a href="#只要锻炼就有好处" class="headerlink" title="只要锻炼就有好处"></a>只要锻炼就有好处</h4><p>“虽然仍需要更多研究，然而，目前也有一些其他研究得出相似的结论。如果这是正确的，那么倘使人们能够在下午进行锻炼，就可以帮助他们从锻炼中获得更多的收获。”帕特里克·施劳文向南方周末记者解释，这些说法是因为聚焦代谢问题，不 过，代谢也不是所有紧要的事情，更重要的是，在早上进行运动训练也有好处，比如早上锻炼能从精神上给人一种充满活力的感觉，所以运动总比不运动要好，目前对下午锻炼好处的研究主要体现在胰岛素敏感性而已， “而对于糖尿病患者来说，总的来看，结合开展耐力运动和力量训练似乎是最有益的，耐力型的训练包括骑自行车、跑步这些，一个人可以考虑每周锻炼3次，每次30-60分钟。其他时间当然也要积极活动，比如去散步、爬楼梯，等等。关于时间的话，结果似乎表明下午更有益。”</p><p>“从我们的研究来看，很明显，人们可以通过在一天中的特定时间进行锻炼来优化锻炼的好处。如果糖尿病患者计划进行中高强度的运动，那么在下午开展的话，对血糖控制可能是更好的选择。”朱利恩·兹尔罗斯强调，但锻炼的好处是普遍的，定期锻炼可以提高人的力量、耐力和心脏代谢健康，因此，人应该努力找时间每天进行锻炼。 “我们才刚刚开始了解体育活动的时间安排对健康的潜在益处。在我们的研究中，我们在群体的层面上观察到了胰岛素抵抗的差异。因此，为了将我们的发现转化为可以适用于个人的建议，我们首先需要理解一些事情，比如将一个人的日常锻炼活动从上午调整到下午或晚上是否真的会改善胰岛素敏感性。”杰伦·范德维尔德虽然发现了下午或晚上锻炼对代谢的好处，但也认为还有很多问题没有搞清楚，未来需要继续研究观察，才能形成可靠的临床建议，就目前来看，无论什么时候保持身体的活动都是比较重要的，只不过下午和晚上多活动的话，可能有额外的好处。</p><p>当然，并不是所有研究都支持下午或晚上锻炼。2019年，在加州大学尔湾分校医学院开展研究工作的绍戈·佐藤（Shogo Sato）在对小鼠的研究中就发现，昼夜节律是控制代谢的一个关键因素，在一天之中不同时间锻炼的话，会影响小鼠的骨骼肌代谢效果，相对晚上休息时间锻炼的话，在早上刚开始活跃的阶段进行锻炼可以有更强的代谢效果，更高的碳水化合物利用率和脂类、氨基酸的降解。相关研究发表在《细胞代谢》（Cell Metabolism）。现在德州农工大学开展研究工作的绍戈·佐藤告诉南方周末记者，在早上处于禁食状态锻炼对代谢有更大的影响，而晚上吃过的状态锻炼对我们的耐力锻炼表现更好，但和最新研究以肥胖的人类为研究对象不同的是，他们的研究以动物为对象，结果可能因此不同，“不过，我不得不说，任何锻炼都比没有锻炼要好。特别是我们现在生活在一个很忙碌的世界，很少的人有机会选择锻炼时间，然而，如果你有机会选择锻炼时间的话，请记住，锻炼的时间会改变锻炼的结果。”</p><h4 id="病人该怎么锻炼"><a href="#病人该怎么锻炼" class="headerlink" title="病人该怎么锻炼"></a>病人该怎么锻炼</h4><p>虽然对于肥胖的人等风险人群，锻炼可以改善胰岛素抵抗等代谢表现，但需要注意的是，最新研究中仅在特定时间的中高强度锻炼时发现了这样的效果，锻炼强度较轻的话则没有观察到效果。然而，一些糖尿病患者可能已经患有冠心病等血管堵塞类的疾病，他们该如何锻炼呢？ “其他研究已经表明，特别是那些胰岛素抵抗程度较高的人，可能从运动干预中受益最大。在这些研究中，葡萄糖代谢受损或已经患有2型糖尿病的人在有监督的情况下开展锻炼。”杰伦·范德维尔德告诉南方周末记者，患有冠状动脉或血管疾病的人在进行高强度运动前应该先咨询专业医疗人员。</p><p>帕特里克·施劳文教授也认为，当患者出现并发症时，应该首先去看医生，并一起制定锻炼计划，这是很重要的。因为这种情况下，一些中等强度的锻炼可能不是太适合，这主要取决于当事人的心血管健康状况。</p><p>这个时候一些像步行、站立、爬楼梯这样的低强度的活动可能是替代性选择。不过，到目前为止，还没有数据表明下午锻炼比早上锻炼对心血管健康更有益。</p><p>而且，体育锻炼的时间安排只是生活中的一部分。要知道，诸如睡觉、吃饭等其他生活方式的时间，也是人类昼夜节律系统的重要线索，所有这些行为有可能是相互作用的，为了健康，因而也应该重视。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>身心健康</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>健康</tag>
      
      <tag>方法</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>回顾2022丨瞬间一载</title>
    <link href="/2023/01/03/%E5%9B%9E%E9%A1%BE2022%E4%B8%A8%E7%9E%AC%E9%97%B4%E4%B8%80%E8%BD%BD/"/>
    <url>/2023/01/03/%E5%9B%9E%E9%A1%BE2022%E4%B8%A8%E7%9E%AC%E9%97%B4%E4%B8%80%E8%BD%BD/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一组图片，回顾2022年。</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvte3v-1.webp"></p><p>这是2022年1月5日在美国宾夕法尼亚州费城公寓楼火灾现场附近的街道上拍摄的一枝玫瑰。美国宾夕法尼亚州费城一栋三层公寓楼5日清晨发生火灾，造成13人死亡、2人受伤。 （新华社&#x2F;法新&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvtmc0-1.webp"></p><p>2022年1月3日，在印度尼西亚鹿树昆，人们在暴雨引发的洪水中前行。 （新华社&#x2F;法新&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvtyhf-1.webp"></p><p>2022年1月3日，一名行人冒雪走在美国华盛顿国家广场附近。华盛顿当日迎来暴风雪。 （新华社&#x2F;美联&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvu588-1.webp"></p><p>这是2022年2月11日在英国格洛斯特郡威克沃拍摄的橡树林围成的心形图案。英国男子温斯顿·豪斯在自己位于格洛斯特郡威克沃的农场上种下6000棵橡树，树林中间留出一个心形的空间，来表达对亡妻的爱。 （新华社&#x2F;路透&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvu5pc-1.webp"></p><p>2022年2月26日，一名乌克兰男孩抵达波兰边境口岸梅迪卡。成群结队逃离的乌克兰人，从波兰边境口岸梅迪卡陆续进入波兰。 （新华社记者 周楠&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvudgi-1.webp"></p><p>2022年3月2日，在印度尼西亚亚齐省的海滩，被放生的小海龟爬向大海。 （新华社&#x2F;欧新&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvuig1-1.webp"></p><p>2022年3月27日9时20分许，“3·21”东航MU5735航空器飞行事故客机第二部黑匣子被找到了。此前23日发现了第一部黑匣子。至此，失事飞机两部黑匣子均已找到。这是被发现的第二部黑匣子。 （新华社记者 周华&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvump1-1.webp"></p><p>2022年3月18日，在北京市东城区北新桥街道一处核酸采样点，北京市崇文口腔医院的医护人员在核酸采样间隙休息。 （新华社记者 鞠焕宗&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvusmu-1.webp"></p><p>2022年5月4日，消防员在美国新墨西哥州拉斯维加斯附近参与灭火。美国白宫4日发表声明说，总统拜登当天宣布美国西南部新墨西哥州持续数周的野火为“重大灾害”，联邦政府可以向该州受灾地区发放救援资金。 （新华社&#x2F;路透&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvuwjb-1.webp"></p><p>这是天文学家2022年5月12日公布的银河系中心黑洞首张照片。 （新华社 事件视界望远镜供图&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvux51-1.webp"></p><p>2022年5月9日，在古巴哈瓦那，一名救援人员从发生爆炸的萨拉托加酒店外走过。古巴公共卫生部9日说，首都哈瓦那萨拉托加酒店6日发生的爆炸事故死亡人数已升至40人，死者中有一名外国公民。 （新华社&#x2F;美联&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvv4cl-1.webp"></p><p>2022年5月9日，在美国内华达州博尔德附近，米德湖干涸的河床上可见一艘曾沉没于此的旧船。英国《自然·气候变化》杂志的一项新研究指出，自2000年来，北美洲西南部地区一直经历旱情，可部分归因于人类活动造成的气候变化。2021年夏天，位于科罗拉多河流域的北美洲两大水库——米德湖和鲍威尔湖的水位降至有记录以来的最低水平。 （新华社&#x2F;美联&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvvfvb-1.webp"></p><p>西藏当雄县巴灵村里在放映电影2022年5月20日摄，无人机照片）。 （新华社记者 孙非&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvvehe-1.webp"></p><p>2022年5月25日，在古巴谢拉莫雷纳的一处游客露营地，海地移民正排队等待领取食物。据古巴官方媒体25日报道，一艘搭载842名海地人的偷渡船漂到古巴中部近海。这艘船原本目的地是美国佛罗里达州。 （新华社&#x2F;美联&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvvjtd-1.webp"></p><p>2022年6月11日，参加抗议活动的巴勒斯坦人与以色列士兵在约旦河西岸城市希伯伦附近发生冲突。今年3月下旬以来，巴以地区紧张局势有所加剧。以军在约旦河西岸展开大规模搜捕行动，与巴勒斯坦人发生冲突。 （新华社&#x2F;路透&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvvqog-1.webp"></p><p>2022年6月24日，堕胎权支持者在美国首都华盛顿联邦最高法院外抗议。美国联邦最高法院24日推翻近半个世纪前在联邦层面确立堕胎权的判例“罗诉韦德案”。 （新华社记者 刘杰&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvvrh1-1.webp"></p><p>2022年6月23日，在阿富汗帕克提卡省一座受灾村庄，一名孩子中）情绪激动。阿富汗东部22日遭遇强烈地震。地震及其引发的山体滑坡已造成至少1000人遇难、1500人受伤。这是20年来在阿富汗导致遇难人数最多的一次地震。地震发生在凌晨时分，阿富汗东部霍斯特省、帕克提卡省受灾尤其严重。 （新华社 塞夫拉赫曼·萨菲&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvw2mo-1.webp"></p><p>2022年7月2日，在萨尔瓦多首都圣萨尔瓦多，车辆被困在暴雨和积水中。萨尔瓦多遭遇热带风暴引发的暴雨和洪水。 （新华社&#x2F;路透&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvw8hp-1.webp"></p><p>2022年7月8日，日本前首相安倍晋三躺在奈良街头。据日本媒体8日报道，日本前首相安倍晋三当天上午在奈良发表演讲时中枪。 （新华社&#x2F;美联&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvwjnc-1.webp"></p><p>这是美国航天局2022年7月12日公布的詹姆斯·韦布空间望远镜拍摄的宇宙图像。美国航天局12日公布了多幅由詹姆斯·韦布空间望远镜拍摄的高清宇宙深空图像。韦布空间望远镜由美国航天局与欧洲航天局、加拿大航天局联合研究开发，被认为是哈勃空间望远镜的“继任者”。韦布空间望远镜于2021年12月25日从法属圭亚那库鲁航天中心发射升空，2022年1月24日顺利进入围绕日地系统第二拉格朗日点的运行轨道。 （新华社 美国航天局供图&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvwlmw-1.webp"></p><p>2022年7月15日，在约旦河西岸城市纳布卢斯附近的村庄，一名巴勒斯坦抗议者手持自制防护器具与手持防暴盾牌的以色列士兵对峙。 （新华社 尼达勒&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvwra4-1.webp"></p><p>2022年7月12日，在葡萄牙博阿维斯塔，一名男子扛着一只羊远离火灾现场。葡萄牙近日遭热浪袭击，有些地区干旱、野火等问题严峻。 （新华社&#x2F;欧新&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvwugs-1.webp"></p><p>这是2022年7月10日在美国得克萨斯州尤瓦尔迪市罗布小学拍摄的悼念遇害者的花束。得州一名议员称，罗布小学枪击事件发生时教室外走廊的监控录像将于近日公布。5月24日，一名枪手闯入罗布小学开枪行凶，造成19名儿童和2名教师遇害。得州安全官员5月27日说，枪击事件发生时与枪手被困同一教室中的孩子们多次打电话报警求救，但集结在教室外走廊的多名警察迟迟没有进入营救。得州警方承认，现场警察作出错误决定。 （新华社&#x2F;美联&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvx3w5-1.webp"></p><p>2022年7月20日，一对情侣在罗马尼亚布加勒斯特一处喷泉旁相拥。 （新华社&#x2F;美联&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvxaji-1.webp"></p><p>2022年7月24日，在伊拉克济加尔省一处干涸的湿地，孩子们坐在船上。北半球多地今夏遭遇高温天气袭击，部分地区遭遇严重干旱。 （新华社&#x2F;法新&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvxbgd-1.webp"></p><p>2022年8月6日，在日本广岛和平纪念公园附近的元安川，民众放河灯祈愿和平。日本广岛市6日在该市的和平纪念公园举行遭原子弹轰炸77周年纪念活动。为敦促发动侵略战争的日本尽快投降，美国于1945年8月6日和9日分别向广岛和长崎投放原子弹。长期以来，日本把自己描绘成二战特别是原子弹轰炸的“受害者”，却很少提及遭到原子弹轰炸的历史背景，更没有提及日本二战期间对中国及亚洲其他国家带来的残酷伤害。 （新华社记者 张笑宇&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvxin9-1.webp"></p><p>2022年8月4日，市民在长沙市湘江畔观看无人机光影秀。当日是七夕节，一场无人机光影秀在湖南省长沙市湘江畔上演，吸引市民驻足观看。 （新华社记者 陈振海&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvxta0-1.webp"></p><p>2022年8月23日，在阿富汗南部赫尔曼德省桑金地区，一名男孩站在废墟之中。 （新华社 塞夫拉赫曼·萨菲&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvxvud-1.webp"></p><p>2022年9月7日，附属幼儿园的小朋友在石棉县草科乡中心小学吃午饭。地震发生以后，通往草科乡的道路受损严重，与外界短暂失联，直至6日下午救援人员才徒步抵达并成功开辟直升机机降场地，打通与外界的“生命通道”。 （新华社记者 胥冰洁&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvy2py-1.webp"></p><p>2022年9月5日，消防人员在印度班加罗尔救助一名受困的老人。印度南部城市班加罗尔连日来连降暴雨，导致这座有“印度硅谷”之称的经济重镇遭遇严重内涝，交通长时间拥堵，城市大范围停电。 （新华社&#x2F;美联&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvy9kb-1.webp"></p><p>这张2022年10月8日拍摄的照片显示的是克里米亚大桥起火现场。 （新华社&#x2F;路透&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvybja-1.webp"></p><p>这张丹麦国防部2022年9月27日发布的航拍照片显示的是一处“北溪”天然气管道泄漏点。瑞典测量站9月26日在“北溪-1”和“北溪-2”天然气管道发生泄漏的同一水域探测到两次强烈的水下爆炸。丹麦首相弗雷泽里克森9月27日晚说，“北溪”天然气管道泄漏并非“事故”而是“蓄意破坏”。 （新华社 丹麦国防部供图&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvyjfl-1.webp"></p><p>2022年10月5日，在古巴比那尔德里奥省拉科洛马，一名老师在草地上晾晒书本。飓风“伊恩”9月27日凌晨袭击古巴西部，造成古巴全境停电。 （新华社&#x2F;美联&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvyph1-1.webp"></p><p>这是2022年10月30日在韩国首尔踩踏事故现场拍摄的警戒线。2022年10月29日晚间，首尔市龙山区梨泰院洞一带发生踩踏事故。29日晚约有10万人在梨泰院洞一带参加万圣节派对。踩踏事件发生在某酒店旁狭窄下行的胡同内，现场人山人海、摩肩接踵。前方有人跌倒后，后方人流跟进，导致严重踩踏。截至11月1日上午11时，事故已造成156人死亡和151人受伤。 （新华社记者 王益亮&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvyxjv-1.webp"></p><p>这是2022年11月8日在澳大利亚悉尼附近拍摄的月食前的月亮。当日，天宇上演月全食，全食阶段月球会遮掩太阳系八大行星之一的天王星。 （新华社&#x2F;欧新&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvz3cz-1.webp"></p><p>2022年11月9日，在德国柏林，柏林墙遗址上插着玫瑰花。当日，德国首都柏林举行活动，纪念柏林墙倒塌33周年。 （新华社&#x2F;路透&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvz54f-1.webp"></p><p>2022年11月22日，获救的非法移民船停靠在希腊克里特岛一处港口。11月21日晚，一艘25米长的非法移民船在克里特岛以南18海里处发出求救信号，并告知救援人员船上有400至500人。当时事发海域有强风，救援条件较为恶劣。几艘正在同一海域航行的船只也参与了希腊海岸警卫队的救援行动。数小时后，这艘渔船被牵引到克里特岛一处港口停靠，四百余名船上人员获救。 （新华社&#x2F;美联&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvz688-1.webp"></p><p>2022年12月5日，一名男子在阿根廷卢汉的垃圾场搬运垃圾。据外媒报道，人们在这座垃圾场寻找可再利用物品并出售，以维持生计。 （新华社&#x2F;法新&#x2F;图）</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2023/01/03/nvzeao-1.webp"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>美图记录</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>图片</tag>
      
      <tag>记录</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>冬季为何易患流感和感冒？</title>
    <link href="/2022/12/25/%E5%86%AC%E5%AD%A3%E4%B8%BA%E4%BD%95%E6%98%93%E6%82%A3%E6%B5%81%E6%84%9F%E5%92%8C%E6%84%9F%E5%86%92%EF%BC%9F/"/>
    <url>/2022/12/25/%E5%86%AC%E5%AD%A3%E4%B8%BA%E4%BD%95%E6%98%93%E6%82%A3%E6%B5%81%E6%84%9F%E5%92%8C%E6%84%9F%E5%86%92%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://tu.zixi.run/i/2022/12/25/119g38s-1.webp"></p><p>冬季容易患流感和感冒，这是人人都能观察和感受到的现象，现在又增加了容易感染新冠。过去，已有很多原因解释这种现象。归纳起来，有自身免疫力的原因，也有气候的原因，以及人们在冬季的生活方式不同。</p><p>现在，一项新的研究提供了新的证据，冬季人的抗病能力，尤其是抵抗微生物入侵呼吸道的能力会下降。因为，人的鼻腔有天然的屏蔽微生物（包括细菌和病毒）的结构和能力，但是到冬季时会削弱。</p><p>鼻子是微生物进入人体的一个大门户，但也是人体防御多种微生物的第一道防线，其中鼻腔中的黏膜纤毛和黏膜分泌物可以拦截空气中进入鼻腔的微生物和尘埃，并阻止它们到达咽部，这个机制被称作黏膜纤毛清除（MCC）。</p><p>尽管大量微生物会被困在鼻腔黏液中，但还是有一部分微生物可以存活下来并到达鼻咽后部，使得鼻咽后部接触病原体的上皮细胞更容易遭到攻击。因此，鼻咽部还是可能遭到微生物入侵。在冬天，人们呼吸道疾病增多，但在春夏呼吸道疾病则较少，这意味着呼吸道还有其他机制阻止微生物的入侵。</p><p>美国东北大学和马萨诸塞州眼耳医院的一个研究团队在2018年就发现，鼻腔中还有一道防御病原体入侵的防线，一旦发现有微生物进入鼻腔，前鼻黏膜上皮细胞会分泌数以亿计的细胞外囊泡（EV，过去称为外泌体），它们之中包含多种特异性参与先天免疫反应的蛋白质，细胞外囊泡会聚集起来包围并攻击细菌和病毒。另外，细胞外囊泡还可以跟随黏膜纤毛清除机制把免疫保护物质传递给鼻子后部的细胞，警告它们病原体会入侵，并用防御分子和蛋白质武装这些细胞。</p><p>比较形象的描绘是，这种微小囊泡好像马蜂窝里的马蜂，可以倾巢而出攻击外来微生物，但是需要一个触发机制。当鼻子前部的细胞检测到细菌或病毒时，会触发Toll样受体(TLR)，这类受体位于真核细胞上的细胞表面和细胞内的分子，能够检测到微生物抗原并做出应答。TLR因为与果蝇Toll分子同源而得名。</p><p>Toll样受体受刺激后，就会发出信号，让鼻黏膜上皮细胞中的数十亿个细胞外囊泡倾巢而出，包围并攻击病原体，阻止病原体进入鼻腔和呼吸道。细胞外囊泡不仅数量多，而且在结构上有攻击病原体的优势。细胞外囊泡的表面也有受体，而且比原始细胞多，这些受体就像伸出的无数只手，能够抓获人们吸入的病原体，如病毒颗粒。细胞外囊泡表面的受体数量比原始细胞的受体高20倍，细胞外囊泡的作用就是充当诱饵，抢在病原体吸附在鼻细胞之前，优先与病原体结合。这就会阻止成千上万的病原体入侵鼻部和呼吸道的细胞。</p><p>细胞外囊泡的一氧化氮合酶也是阻止病原体复制和扩大的物质，而且在Toll样受体受到刺激发出信号后，细胞外囊泡的一氧化氮合酶数量也会增加。一氧化氮合酶是一种保护性酶，能产生一氧化氮以杀灭病原体。</p><p>细胞外囊泡还包含一种微RNA前体家族miR-17，能够有效抑制上呼吸道感染病毒的复制。当Toll样受体受到刺激发出信号后，鼻子中细胞外囊泡含有的miR-17的数量也能增加到之前的13倍。</p><p>但是，在冬天寒冷气候下，鼻子中的细胞外囊泡分泌会减少，由细胞外囊泡产生的种种防御机制也会降低。在冬天，人的鼻子中的温度会比在夏天时低5摄氏度。研究人员对志愿者的鼻细胞样本放置在不同温度观察细胞外囊泡的分泌。鼻细胞样本分为两组，并在实验室中培养，一组样本放置于37摄氏度环境中，另一组放置于32摄氏度环境中。</p><p>在32摄氏度时，鼻细胞本中分泌的细胞外囊泡数量比在37摄氏度环境中减少了近42%，miR17的数量减少了近一半，细胞外囊泡表面受体数量最多下降了70%。实际上鼻腔中37摄氏度就是人体的正常温度，而鼻腔中温度在32摄氏度时也就是在寒冷冬天时的温度。而且在测试中还加入了两种鼻病毒和一种非冠状病毒，这是通常在冬季寒冷季节出现的病毒，结果显示，由于在较低的32摄氏度时鼻细胞分泌的细胞外囊泡数量、miR17和细胞外囊泡表面受体数量都减少，难以包围和抵抗这三种病毒。但是，在37摄氏度环境，鼻细胞产生的微小囊泡更多，能有效包围和抵抗这3种病毒。</p><p>此前的一些研究也表明，在冬季气候变得干燥，尤其是中国的北方，使得病毒容易传播。原因在于，当有人感冒而咳嗽或打喷嚏时，会从鼻子和嘴巴喷出许多病毒微粒。在潮湿的空气中，这些微粒结合在气溶胶中，相对容易落到地面上。但在冬季干燥的空气中，这些病毒微粒会依附在更干燥更轻的尘埃中，在空中漂浮好几个小时，甚至好几天。因此，无论是流感病毒，还是普通感冒病毒，抑或新冠病毒，在干燥的气候中都可能比在湿润的气候下更容易传播。</p><p>戴口罩是最简便的防御方法，既可以维持一定的鼻腔温度，又能起到物理屏障的作用阻挡一些病原体进入鼻子。同时，当病原体不可避免地进入鼻腔时，有较高温度的鼻子也能多释放一些细胞外囊泡以攻击病原体。所以，冬天需要特别注意防止呼吸道疾病的传播，而且这个冬天，更要戴口罩，以阻止流感和新冠的传播。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>身心健康</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>健康</tag>
      
      <tag>思考</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>读完书就忘？如何让自己读书不白读？</title>
    <link href="/2022/12/16/%E8%AF%BB%E5%AE%8C%E4%B9%A6%E5%B0%B1%E5%BF%98%EF%BC%9F%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%AE%A9%E8%87%AA%E5%B7%B1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%B8%8D%E7%99%BD%E8%AF%BB%EF%BC%9F/"/>
    <url>/2022/12/16/%E8%AF%BB%E5%AE%8C%E4%B9%A6%E5%B0%B1%E5%BF%98%EF%BC%9F%E5%A6%82%E4%BD%95%E8%AE%A9%E8%87%AA%E5%B7%B1%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E4%B8%8D%E7%99%BD%E8%AF%BB%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>不知道你有过这些经历没？</p><p>看完一本书后，觉得写得好。但是问你哪里写得好？这本书讲了什么？你一个字都答不出来。</p><p>又或者，你看完书之后，会记很多笔记，但是书里的知识点太多，你没有办法全部掌握。如果没掌握，就会陷入焦虑，越焦虑，学习效率就越低，直到最后放弃。</p><p>都花了时间认真做了阅读，如果能把读到的书，像写入计算机一样地录入大脑，过目不忘，该有多好？</p><p>读完这篇文章，你就能知道，什么才是「有效学习」。</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2022/12/15/qrdw9y-1.webp" alt="看完这3个方法，你会感觉之前的书都白读了"></p><h3 id="为什么很多学习都是无效的？"><a href="#为什么很多学习都是无效的？" class="headerlink" title="为什么很多学习都是无效的？"></a><strong>为什么很多学习都是无效的？</strong></h3><p>在一些读书相关的书籍、文章、课程里，会教你各种读书法，比如跳读、扫读、从头到尾读。读完后，你觉得这本书给你留下了什么？可能是心得、感悟、启发、一个有效的方法。然后呢？放在以前，我在读完一本书后就发条动态，然后做其他事了。</p><p>等到我真的需要去论证什么道理时，我才能联想到，之前这本书里好像讲过类似的概念，然后再去过一遍书里的观点和案例，然后再进行处理和表达。</p><p>在上周之前，这种学习和写东西的状态一直在持续。这样的状态其实对我来说，就是无效学习。因为真正在我需要用到的时候，我不知道这个知识在哪儿，具体说了什么，还需要去翻看原书，更严重的话，我都不记得自己是在哪里学到过类似的知识。</p><p><strong>那什么是有效学习？</strong></p><p>费孝通在《乡土中国》里，把「学习」二字拆分开来说。</p><p>所谓的「学」，就是出生后以一套人为的行为方式做模型，把本能的那一套方式加以改造的过程。</p><p>所谓的「习」，指的是反复地做，靠时间来磨练，直到习惯于一种新的做法。</p><p>简单来说就是，学习的过程，是自我改造的过程。如果学习后，自己没有做出任何改变。那么学习是无效的。人会忘，手会生，通过学习完成自我改变后，还要持续地练习，才能巩固自己的学习。这样的学习才是有效的。</p><p>学习学习，先有学，再有习。这篇文章无法同时讲清楚学和习，但我尽量讲清楚如何「学」好，起码你能在看完之后，能够运用这个方法去尝试进行有效阅读。</p><h3 id="如何做到有效阅读？"><a href="#如何做到有效阅读？" class="headerlink" title="如何做到有效阅读？"></a><strong>如何做到有效阅读？</strong></h3><p>结合 Lachel 先生的方法，我做了一些调整，整理为「记录-连接-处理」三个步骤。</p><h4 id="1、记录：关键概念"><a href="#1、记录：关键概念" class="headerlink" title="1、记录：关键概念"></a><strong>1、记录：关键概念</strong></h4><p>我们在读一本书的时候，常常会陷入到具体的案例和故事里。也许你能从中获得阅读的愉悦，但是在你读完后一周，你可能还会想起当时那个故事，但你可能会忘记，当初作者为什么要讲那个故事。</p><p>这里的核心问题就在于，你没有去关注书中关键的概念。</p><p>什么是概念？</p><p>概念是人认知这个世界的方式。比如一提到「鸟」，你就会想到有翅膀、有羽毛、尖嘴、能飞的生物。「鸟」就是一个概念，写入在你的大脑里。</p><p>看书、学新词的目的，就是获取你之前不知道的概念，然后映射到现实世界中的事物、现象和规律。</p><p>读书的时候，我们也需要去找到那个关键概念。我之前在《内卷是个局，打工人和创业者应该如何破解？》中写过这几段话。</p><blockquote><p>采铜在《精进3》中说，外在动机使人趋势同化，而内在动机能促成人的多样化。</p><p>采铜曾经从名企裸辞职后写书，一年里没有任何收入，第一次写书，会遇到各种困难和麻烦。他觉得，只要能通过写的书帮助一些年轻人变得更好，哪怕只有几十个读者因此受益，就是值得的。最后，他完成了人生第一本畅销书。写书是一件极其繁琐和苦累的活儿，支撑他写完的，就是内驱力。</p><p>我们能预期的是，会越来越多的人投入到短视频、直播的领域，但是重点不是在什么平台，用什么形式，赚什么钱。而是你的内容价值是什么？通过平台带来的用户怎么进一步和你产生联系？或者说，你应该怎么找到有价值感的事？你不妨从三个方面来思考：能自主、能胜任和有归属。</p><p>1、能自主</p><p>人都希望自己是有选择的。比较经典的管理和教育方法，就是给人以选择，给予自主性，提升成功几率。</p><p>有的团队里的人，幸福感比较高，因为很多时候，团队 Leader 能讲清楚的就是这个事情的背景和为什么要做。至于怎么做，做到什么具体的内容，这个完全由他们来定。但也有团队的风格是完全由一个人说了算，所有的决策和细节都由 Leader 来拍板，久而久之，大家做事会依赖 Leader， Leader 会很累，团队里的人也不会去承担任何决策后果和责任，最后可能沦为没有自我意识的工具人。在工具层面，人容易被物化，然后丧失主动性。</p><p>你要考虑的是，这件事你是否有很大的自主决策的空间？怎么争取和扩大这个空间？你是否愿意选择带来的责任？如果答案是是，那就做。</p><p>2、能胜任</p><p>虽说我们都要建立自己的价值评价体系，但是能把一件事做好，正反馈很重要。如果能找到一些事，你能不断在里面得到正反馈，胜任感就会越来越大。</p><p>我刚到公司时，会想办法在每一次交付海报需求的时候，尽可能超预期交付。这样我就能得到更多的正反馈，因此我对海报能力就更有信心和积极性，这让我之后给公司出「增长海报课」的时候，游刃有余。</p><p>你要做的就是，尝试不同的事，然后找到自己相对擅长的领域，在里面找到胜任感。然后重点发展它，把它当成你的“后花园”。</p><p>3、有归属</p><p>归属和联结是中国乡土的特色。费孝通马克思说，人是一切社会关系的总和。人本来就是群居动物，在编织意义之网的时候，需要联结他人，需要被关心和照顾。火影忍者里，鸣人的内驱力一开始来自伊鲁卡老师，之后来自卡卡西班，随着羁绊和联结越多，他也越强大。</p><p>黄徽在《爱的复利》里说，与自己关系越密切的人，对自己幸福感的影响就越大。换言之，如果一个人没有亲密关系，或者无法给身边的人创造价值，那这个人做事的价值感会很低。</p><p>你要为自己去构建良性的社会关系，和客户、合作伙伴、用户建立良性的关系，用善意去对待身边的人，你也会吸引这些人来找你。</p><p>我们能看到很多自媒体，用心做内容，然后通过内容来甄别和聚集一群认可他们的人，给别人提供价值的过程中，自然地获益，再好不过。</p><p>..</p></blockquote><p>如果你接着往下看，就会有三段话去论述「自主」、「胜任」、「有归属」三个点，在阅读的过程中，有的朋友可能就会忘记「内驱力」才是我论述的核心，这三个点的作用是把「内驱力」更详细化。</p><p>所以你在读这段话的时候，要随时想着，这几个点，这些案例和内驱力的关系是什么？内驱力为什么重要？内驱力是怎么激发的？这样，你就能记住内驱力这个概念。</p><p>我这只是一篇短小的文章，你在阅读其它书籍的时候，一定要先去找关键的概念是什么。然后牢牢抓住这个概念，把它变成你的手电筒，去探寻它与后续内容的关系。</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2022/12/15/qrj0ln-1.webp" alt="看完这3个方法，你会感觉之前的书都白读了"></p><p>最后，你还需要把这个概念记录在你的笔记里，成为你可以索引的源头。一个概念对应一个笔记，笔记中方便你溯源，能通过时间和一些关键词搜到它就行。上图是我的课程中的笔记，我正在写这篇文章的时候，也在进一步丰富我的笔记。以便于我下一次调用。</p><h4 id="2、连接：提问机器"><a href="#2、连接：提问机器" class="headerlink" title="2、连接：提问机器"></a><strong>2、连接：提问机器</strong></h4><p>在听课的过程中，我有看到一些同学在群里分享自己的心得。看完两节课后，因为一些课程知识没有完全吸收，加上自己工作也很忙，就陷入到了焦虑的情绪中，越焦虑越学不好，如此循环。</p><p>其实不管课程还是书籍，他们的作用都是帮你解决你的问题。如果有的信息，你无法吃透，可能是因为你还没有到需要它的时候。</p><p>L先生曾说过一句话，让我恍然大悟：<strong>我们为什么要去记住「作者讲了什么」</strong>？</p><p>是呀，<strong>学习的目的就是「为我所用」</strong>。</p><p>少楠曾在 flomo 的年度总结里说，他遇到了一个比较奇怪的情况，就是辞职后的一段时间，虽然有大量的阅读，但是每周周末都写不出内容。探究其原因，是因为脱离了实践的场景，而没有了「提问的机器」。原话如下：</p><blockquote><p>当提问的机器不再运转，就会导致自己失焦，什么内容都看；另一方面导致自己缺乏了实践的土壤，只能转述别人的观点，无法验证。</p></blockquote><p>这也让我意识到，如果之后的输出不是从自己正在做的事里去总结方法，产出自己的思考，那么这件事本身也不值得我去做。所以，我尽可能会去写自己正在遇到的困惑，哪怕这个困惑很少人会遇到。</p><p>那应该怎么构建自己的提问机器呢？</p><p>首先，你要从自身实际出发去提出问题；然后，你要带着这个问题去找相关的概念；最后，把这些概念进行连接和组合，最终构成解决问题的办法。</p><p>为什么要进行连接？因为信息和信息之间是有关系的，「自主」、「胜任」、「有归属」是并列的关系，然后被「内驱力」囊括。记录、连接、处理是时间的顺序关系。</p><h4 id="3、处理：重构思考"><a href="#3、处理：重构思考" class="headerlink" title="3、处理：重构思考"></a><strong>3、处理：重构思考</strong></h4><p>你有没有过这样的经历（反正我有）？在看到一篇文章、一段话，感觉特别好，然后就转发、收藏，如果有时间，我会复制这段话到我的笔记里，备注一些标签或关键词，心想着以后一定能用上。然而，这段话就像被皇帝打入冷宫，再也没有和你相见。</p><p>对新知识的复制粘贴、收藏转发，并没有什么用。学习的本质是新的神经元和旧的神经元的连接，也就是新知识与旧知识的连接，通过联系自身，用自己的话对学到的知识进行重构，然后输出，才能完成对知识的消化。</p><p>怎么消化呢？这需要你用旧知识对新知识进行「处理」。</p><p>成甲在《好好思考》中提到了一个「不读书法」：如果你看到了有意思的知识点，先合上书10分钟，然后问自己下面这些问题。</p><ol><li>这个知识点用一句话讲是什么？</li><li>为什么给到我启发了？</li><li>能连接上我已有的知识和经验吗？</li><li>我能用一个类比来解释它吗？</li><li>我能把它运用到什么地方？</li></ol><p>比如，我之前看过在黄徽的《反内卷》中看到一个概念叫「身份感」，书中说，仪式感会唤醒身份感。我觉得很有启发。仪式感和身份感两个概念就这么神奇地连接在一起了。</p><p>身份感在营销上也能应用，能唤醒顾客的身份，从而刺激顾客下单。之后，我在社群运营的招募文案中，我按照身份感的方式做了优化。因为涉及工作内容，这里只做简化。</p><p>改之前：</p><blockquote><p>【XX设计打卡征稿有偿招募】</p><p>【招募背景】为锻炼打卡用户的XX设计能力，提供更好的打卡服务升级，预备开启XX设计打卡征稿活动，协作共创！（ps：该项目实际已持续3个月，打卡参与人数300+，你们每个人对我们来说都至关重要！）</p><p>【你将获得】……</p></blockquote><p>改之后：</p><blockquote><p>【线上招募：XX项目设计负责人（短期）】</p><p>【背景】「XXXX打卡」是从2018年启动的设计公益活动，已经帮助了上万名设计师从零基础开始，逐渐找到设计方法，培养设计手感。</p><p>但是目前面临设计迭代更新的问题。我们想把这个机会让给咱们XX的同学们。你们可以将自己学到的知识，都用在这个短期的项目上。帮助更多同学，提升设计能力。</p><p>【你可以获得什么】……</p></blockquote><p>第一版中，被招募者的身份是一个被聘用的人力，这样会让人去关注能领多少钱（我们给的奖励金并不多）。在第二版里，他们的身份是设计负责人，是帮助别人的热心人，是我们内部社群的成员。</p><p>仪式感激发身份感，正式感会影响仪式感，所以文案处理得相对严肃和正式一些。改版后，报名效果确实会好一些。</p><h3 id="写在最后"><a href="#写在最后" class="headerlink" title="写在最后"></a><strong>写在最后</strong></h3><p>其实的这篇内容，也是在践行「记录、连接、处理」的方法（套娃了），因为文章的框架和部分内容，是我在这周课程中学到的。其中也涉及到不少心理学和大脑的知识和原理，这里就没有一一举出、论据，所以有逻辑不严密之处，还望见谅。</p><p>如果想深入地学习，光看这篇文章肯定是不够的。建议你尝试用「记录、连接、处理」的方法去阅读和学习，然后连接你已经学到的知识，然后做一次深度的处理。</p><p>感谢阅读，一起进步。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书学习</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>方法</tag>
      
      <tag>读书</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>少吃一两餐减肥不如三餐正常只吃七八分饱</title>
    <link href="/2022/12/05/%E5%B0%91%E5%90%83%E4%B8%80%E4%B8%A4%E9%A4%90%E5%87%8F%E8%82%A5%E4%B8%8D%E5%A6%82%E4%B8%89%E9%A4%90%E6%AD%A3%E5%B8%B8%E5%8F%AA%E5%90%83%E4%B8%83%E5%85%AB%E5%88%86%E9%A5%B1/"/>
    <url>/2022/12/05/%E5%B0%91%E5%90%83%E4%B8%80%E4%B8%A4%E9%A4%90%E5%87%8F%E8%82%A5%E4%B8%8D%E5%A6%82%E4%B8%89%E9%A4%90%E6%AD%A3%E5%B8%B8%E5%8F%AA%E5%90%83%E4%B8%83%E5%85%AB%E5%88%86%E9%A5%B1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://tu.zixi.run/i/2022/12/05/notzvf-1.webp"></p><p>一日三餐是现在大多数人的生活习惯，无论在世界的什么地方，都是如此。这种习惯的形成既有营养和健康和因素，也有文化的原因。</p><p>但是，现在好些国家和地区的人为了瘦身，倡导一天少吃一顿饭，或不吃晚饭，或不吃早饭，其理论基础是，少吃一餐可以少摄入能量，因而能起到减肥的作用。但是，一项新的研究表明，如果挑战人类多年来养成的一日三餐的进食习惯，可能得不偿失。每天少吃一顿和两顿饭的人，比一日三餐的人全因死亡（一定时期内各种原因导致的总死亡人数）风险增高，心血管疾病的风险也增多。</p><p>美国爱荷华大学、田纳西大学的研究人员刚刚在《美国营养和饮食学会杂志》（ Journal of the Academy of Nutrition and Dietetics）上发表的一项研究表明，一天只吃一顿饭的人，心血管疾病死亡风险增加83%，全因死亡风险增加30%。不吃早餐的人，心血管疾病死亡风险增加40%。不吃午餐或晚餐的人，全因死亡风险增加12%、16%。</p><p>这项研究是对美国健康和营养检查调查（NHANES）数据库中24011名参与者随访和饮食习惯分析的结果。这些人的年龄在40岁或以上，通过对参与者的进餐频率、间隔时间、不吃饭的数据和死亡信息进行分析后，得出饮食行为与全因死亡、心血管疾病死亡之间的关联。</p><p>该项研究对参与者进行了15年的随访，其间有4175人死亡，其中878人死于心血管疾病。在每日吃饭的数量上，有1116人每天只吃一顿饭，6315人每天吃两顿饭，13626人每天吃三顿饭，还有2954人每天吃四顿饭或更多。比较而言，一日三餐是主流或大多数人的生活方式。</p><p>对这几类人的进餐习惯进行比较并随访发现，与一日三餐者相比，一天吃一顿饭和吃两顿饭的人，全因死亡风险分别增加30%和7%，心血管疾病死亡风险分别增加83%和10%。每天吃三顿以上者与吃三餐者在全因死亡风险和心血管疾病风险方面没有差异。</p><p>每日吃饭的顿数，以及不吃哪一顿饭与全因死亡和心血管疾病风险的增加也存在差异。不吃早餐与较高的心血管疾病死亡风险相关，不吃午餐或晚餐与较高的全因死亡风险相关。</p><p>与吃早餐者相比，不吃早餐者全因死亡风险增加11%，心血管疾病死亡风险增加40%。</p><p>与吃午饭者相比，不吃午饭者的全因死亡风险增加12%，心血管疾病死亡风险增加15%。与吃晚饭者相比，不吃晚饭者的全因死亡风险增加16%，心血管疾病死亡风险增加19%。</p><p>此外，即便每日三餐，但每顿饭的间隔时间也与全因死亡率和心血管疾病风险有关。在每日三餐者中，与两餐间隔4.6-5.5小时的人相比，两餐间隔低于4.5小时，全因死亡风险增加17%，心血管疾病死亡风险增加22%。</p><p>对于一日少吃一餐或两餐的全因死亡风险和心血管疾病风险增加这种现象，研究人员提出，首先要明确的是，这并非因果关系，而是相关关系。其次，研究人员也不能说明一日少吃一餐或两餐的全因死亡风险和心血管疾病风险增加的原因是什么，不过，有一个推测。</p><p>一日少吃一顿或两顿意味着其他顿吃饭时因为更大的饥饿感会让人吃更多的食物，从而摄入更多的能量。这种增加的大负荷能量也相应增加身体对葡萄糖代谢调节的负担，并导致代谢变得不正常甚至恶化，因此可以解释少吃一顿或两顿会与全因死亡风险和心血管疾病风险的增加有关。但是，这也难以解释为何一日三餐正常但就餐间隔时间更短与全因死亡和心血管疾病风险增加之间的关联。</p><p>美国的这项研究似乎旁证了一直以来的另一个假说，吃七八分饱更有利于健康和长寿。虽然每天少吃一顿或两顿饭也是在减少能量摄入，但是每餐吃七八分饱既能减少能量摄入，也能维持人体正常的新陈代谢，因此，与其每天少吃一两顿饭，不如一日三餐正常，但每餐只吃七八分饱。</p><p>每餐只吃七八分饱已经有大量的研究结果证明，小鼠研究发现，限制饮食与自由摄食相比，限制饮食的小鼠可以提高30%-50%的寿命。荷兰鹿特丹大学、国家公共卫生与环境研究所（RIVM）研究团队的一项对衰老小鼠的研究更是提示饮食的多少与寿命长短的关系。患有严重衰老疾病的小鼠减少30%的食量，它们的寿命会延长3倍。而且，相比于正常饮食的小鼠，控制饮食结构的小鼠会更健康。</p><p>通过修改基因，研究团队构建出患有类似于人类老龄化疾病的小鼠。这类患病小鼠的DNA修复系统存在故障。人患有这种疾病会导致早衰症，如Cockayne综合征。在对这些小鼠试验时，给予正常饮食，它们只能够存活4-6个月；但对患病小鼠每顿都减少30%的食量后，它们能够存活超过1年。</p><p>对限制食量的患病小鼠的解剖和生理研究发现，它们的神经系统、视网膜、运动机能快速退化过程会停止，肝脏、肾脏、骨骼、免疫系统和心血管系统都能够维持更为健康的状态。研究人员的解释是，严格控制饮食能够让身体进入防御状态，对能量进行重新配置并增强机体免疫能力。同时，限制食量会降低DNA损伤，从而减缓衰老。</p><p>小鼠的研究结果当然不能直接推论到人身上，但是，限制食量，吃七八分饱有益健康目前看来是有根据的。而且，保持一日三餐并适量进餐也符合《中国居民膳食指南（2022）》的原则，其中的准则六是，规律进餐，合理安排一日三餐，定时定量，不漏餐，每天吃早餐；规律进餐、饮食适度，不暴饮暴食、不偏食挑食、不过度节食。</p><p>人的生活方式更为复杂和多样化，因此，以适应人的进餐习惯和频率的方式来限制饮食可能更好。结合美国这项新的研究可以得出一个结论，以限制饮食的方式减肥不必每天减少进餐次数，而是保持人类已经习惯了的每日三餐方式，只是在每餐进食时吃七八分饱即可。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>身心健康</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>健康</tag>
      
      <tag>方法</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>YAML语言教程</title>
    <link href="/2022/12/02/YAML%E8%AF%AD%E8%A8%80%E6%95%99%E7%A8%8B/"/>
    <url>/2022/12/02/YAML%E8%AF%AD%E8%A8%80%E6%95%99%E7%A8%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>编程免不了要写配置文件，怎么写配置也是一门学问。</p><p>YAML 是专门用来写配置文件的语言，非常简洁和强大，远比 JSON 格式方便。</p><p>本文介绍 YAML 的语法，以 <a href="https://github.com/nodeca/js-yaml">JS-YAML</a> 的实现为例。你可以去<a href="http://nodeca.github.io/js-yaml/">在线 Demo</a> 验证下面的例子。</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2022/12/02/qmlvhh-1.webp" alt="img"></p><h2 id="一、简介"><a href="#一、简介" class="headerlink" title="一、简介"></a>一、简介</h2><p>YAML 语言（发音 &#x2F;ˈjæməl&#x2F; ）的设计目标，就是方便人类读写。它实质上是一种通用的数据串行化格式。</p><p>它的基本语法规则如下。</p><ul><li>大小写敏感</li><li>使用缩进表示层级关系</li><li>缩进时不允许使用Tab键，只允许使用空格。</li><li>缩进的空格数目不重要，只要相同层级的元素左侧对齐即可</li></ul><p><code>#</code> 表示注释，从这个字符一直到行尾，都会被解析器忽略。</p><p>YAML 支持的数据结构有三种。</p><ul><li>对象：键值对的集合，又称为映射（mapping）&#x2F; 哈希（hashes） &#x2F; 字典（dictionary）</li><li>数组：一组按次序排列的值，又称为序列（sequence） &#x2F; 列表（list）</li><li>纯量（scalars）：单个的、不可再分的值</li></ul><p>以下分别介绍这三种数据结构。</p><h2 id="二、对象"><a href="#二、对象" class="headerlink" title="二、对象"></a>二、对象</h2><p>对象的一组键值对，使用冒号结构表示。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript"><span class="hljs-attr">animal</span>: pets<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>转为 JavaScript 如下。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript">&#123; <span class="hljs-attr">animal</span>: <span class="hljs-string">&#x27;pets&#x27;</span> &#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Yaml 也允许另一种写法，将所有键值对写成一个行内对象。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript"><span class="hljs-attr">hash</span>: &#123; <span class="hljs-attr">name</span>: <span class="hljs-title class_">Steve</span>, <span class="hljs-attr">foo</span>: bar &#125; <br></code></pre></td></tr></table></figure><p>转为 JavaScript 如下。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript">&#123; <span class="hljs-attr">hash</span>: &#123; <span class="hljs-attr">name</span>: <span class="hljs-string">&#x27;Steve&#x27;</span>, <span class="hljs-attr">foo</span>: <span class="hljs-string">&#x27;bar&#x27;</span> &#125; &#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure><h2 id="三、数组"><a href="#三、数组" class="headerlink" title="三、数组"></a>三、数组</h2><p>一组连词线开头的行，构成一个数组。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript">- <span class="hljs-title class_">Cat</span><br>- <span class="hljs-title class_">Dog</span><br>- <span class="hljs-title class_">Goldfish</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>转为 JavaScript 如下。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript">[ <span class="hljs-string">&#x27;Cat&#x27;</span>, <span class="hljs-string">&#x27;Dog&#x27;</span>, <span class="hljs-string">&#x27;Goldfish&#x27;</span> ]<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>数据结构的子成员是一个数组，则可以在该项下面缩进一个空格。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript">-<br> - <span class="hljs-title class_">Cat</span><br> - <span class="hljs-title class_">Dog</span><br> - <span class="hljs-title class_">Goldfish</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>转为 JavaScript 如下。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript">[ [ <span class="hljs-string">&#x27;Cat&#x27;</span>, <span class="hljs-string">&#x27;Dog&#x27;</span>, <span class="hljs-string">&#x27;Goldfish&#x27;</span> ] ]<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>数组也可以采用行内表示法。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript"><span class="hljs-attr">animal</span>: [<span class="hljs-title class_">Cat</span>, <span class="hljs-title class_">Dog</span>]<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>转为 JavaScript 如下。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript">&#123; <span class="hljs-attr">animal</span>: [ <span class="hljs-string">&#x27;Cat&#x27;</span>, <span class="hljs-string">&#x27;Dog&#x27;</span> ] &#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure><h2 id="四、复合结构"><a href="#四、复合结构" class="headerlink" title="四、复合结构"></a>四、复合结构</h2><p>对象和数组可以结合使用，形成复合结构。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript"><span class="hljs-attr">languages</span>:<br> - <span class="hljs-title class_">Ruby</span><br> - <span class="hljs-title class_">Perl</span><br> - <span class="hljs-title class_">Python</span> <br><span class="hljs-attr">websites</span>:<br> <span class="hljs-attr">YAML</span>: yaml.<span class="hljs-property">org</span> <br> <span class="hljs-title class_">Ruby</span>: ruby-lang.<span class="hljs-property">org</span> <br> <span class="hljs-title class_">Python</span>: python.<span class="hljs-property">org</span> <br> <span class="hljs-title class_">Perl</span>: use.<span class="hljs-property">perl</span>.<span class="hljs-property">org</span> <br></code></pre></td></tr></table></figure><p>转为 JavaScript 如下。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript">&#123; <span class="hljs-attr">languages</span>: [ <span class="hljs-string">&#x27;Ruby&#x27;</span>, <span class="hljs-string">&#x27;Perl&#x27;</span>, <span class="hljs-string">&#x27;Python&#x27;</span> ],<br>  <span class="hljs-attr">websites</span>: <br>   &#123; <span class="hljs-attr">YAML</span>: <span class="hljs-string">&#x27;yaml.org&#x27;</span>,<br>     <span class="hljs-title class_">Ruby</span>: <span class="hljs-string">&#x27;ruby-lang.org&#x27;</span>,<br>     <span class="hljs-title class_">Python</span>: <span class="hljs-string">&#x27;python.org&#x27;</span>,<br>     <span class="hljs-title class_">Perl</span>: <span class="hljs-string">&#x27;use.perl.org&#x27;</span> &#125; &#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure><h2 id="五、纯量"><a href="#五、纯量" class="headerlink" title="五、纯量"></a>五、纯量</h2><p>纯量是最基本的、不可再分的值。以下数据类型都属于 JavaScript 的纯量。</p><ul><li>字符串</li><li>布尔值</li><li>整数</li><li>浮点数</li><li>Null</li><li>时间</li><li>日期</li></ul><p>数值直接以字面量的形式表示。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript"><span class="hljs-attr">number</span>: <span class="hljs-number">12.30</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>转为 JavaScript 如下。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript">&#123; <span class="hljs-attr">number</span>: <span class="hljs-number">12.30</span> &#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>布尔值用<code>true</code>和<code>false</code>表示。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript"><span class="hljs-attr">isSet</span>: <span class="hljs-literal">true</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>转为 JavaScript 如下。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript">&#123; <span class="hljs-attr">isSet</span>: <span class="hljs-literal">true</span> &#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure><p><code>null</code>用<code>~</code>表示。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript"><span class="hljs-attr">parent</span>: ~ <br></code></pre></td></tr></table></figure><p>转为 JavaScript 如下。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript">&#123; <span class="hljs-attr">parent</span>: <span class="hljs-literal">null</span> &#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>时间采用 ISO8601 格式。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript"><span class="hljs-attr">iso8601</span>: <span class="hljs-number">2001</span>-<span class="hljs-number">12</span>-14<span class="hljs-attr">t21</span>:<span class="hljs-number">59</span>:<span class="hljs-number">43.10</span>-<span class="hljs-number">05</span>:<span class="hljs-number">00</span> <br></code></pre></td></tr></table></figure><p>转为 JavaScript 如下。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript">&#123; <span class="hljs-attr">iso8601</span>: <span class="hljs-keyword">new</span> <span class="hljs-title class_">Date</span>(<span class="hljs-string">&#x27;2001-12-14t21:59:43.10-05:00&#x27;</span>) &#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>日期采用复合 iso8601 格式的年、月、日表示。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript"><span class="hljs-attr">date</span>: <span class="hljs-number">1976</span>-<span class="hljs-number">07</span>-<span class="hljs-number">31</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>转为 JavaScript 如下。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript">&#123; <span class="hljs-attr">date</span>: <span class="hljs-keyword">new</span> <span class="hljs-title class_">Date</span>(<span class="hljs-string">&#x27;1976-07-31&#x27;</span>) &#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>YAML 允许使用两个感叹号，强制转换数据类型。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript"><span class="hljs-attr">e</span>: !!str <span class="hljs-number">123</span><br><span class="hljs-attr">f</span>: !!str <span class="hljs-literal">true</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>转为 JavaScript 如下。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript">&#123; <span class="hljs-attr">e</span>: <span class="hljs-string">&#x27;123&#x27;</span>, <span class="hljs-attr">f</span>: <span class="hljs-string">&#x27;true&#x27;</span> &#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure><h2 id="六、字符串"><a href="#六、字符串" class="headerlink" title="六、字符串"></a>六、字符串</h2><p>字符串是最常见，也是最复杂的一种数据类型。</p><p>字符串默认不使用引号表示。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript"><span class="hljs-attr">str</span>: 这是一行字符串<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>转为 JavaScript 如下。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript">&#123; <span class="hljs-attr">str</span>: <span class="hljs-string">&#x27;这是一行字符串&#x27;</span> &#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>如果字符串之中包含空格或特殊字符，需要放在引号之中。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript"><span class="hljs-attr">str</span>: <span class="hljs-string">&#x27;内容： 字符串&#x27;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>转为 JavaScript 如下。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript">&#123; <span class="hljs-attr">str</span>: <span class="hljs-string">&#x27;内容: 字符串&#x27;</span> &#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>单引号和双引号都可以使用，双引号不会对特殊字符转义。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript"><span class="hljs-attr">s1</span>: <span class="hljs-string">&#x27;内容\n字符串&#x27;</span><br><span class="hljs-attr">s2</span>: <span class="hljs-string">&quot;内容\n字符串&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>转为 JavaScript 如下。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript">&#123; <span class="hljs-attr">s1</span>: <span class="hljs-string">&#x27;内容\\n字符串&#x27;</span>, <span class="hljs-attr">s2</span>: <span class="hljs-string">&#x27;内容\n字符串&#x27;</span> &#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>单引号之中如果还有单引号，必须连续使用两个单引号转义。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript"><span class="hljs-attr">str</span>: <span class="hljs-string">&#x27;labor&#x27;</span><span class="hljs-string">&#x27;s day&#x27;</span> <br></code></pre></td></tr></table></figure><p>转为 JavaScript 如下。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript">&#123; <span class="hljs-attr">str</span>: <span class="hljs-string">&#x27;labor\&#x27;s day&#x27;</span> &#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>字符串可以写成多行，从第二行开始，必须有一个单空格缩进。换行符会被转为空格。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript"><span class="hljs-attr">str</span>: 这是一段<br>  多行<br>  字符串<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>转为 JavaScript 如下。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript">&#123; <span class="hljs-attr">str</span>: <span class="hljs-string">&#x27;这是一段 多行 字符串&#x27;</span> &#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>多行字符串可以使用<code>|</code>保留换行符，也可以使用<code>&gt;</code>折叠换行。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript"><span class="hljs-attr">this</span>: |<br>  <span class="hljs-title class_">Foo</span><br>  <span class="hljs-title class_">Bar</span><br><span class="hljs-attr">that</span>: &gt;<br>  <span class="hljs-title class_">Foo</span><br>  <span class="hljs-title class_">Bar</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>转为 JavaScript 代码如下。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript">&#123; <span class="hljs-attr">this</span>: <span class="hljs-string">&#x27;Foo\nBar\n&#x27;</span>, <span class="hljs-attr">that</span>: <span class="hljs-string">&#x27;Foo Bar\n&#x27;</span> &#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure><p><code>+</code>表示保留文字块末尾的换行，<code>-</code>表示删除字符串末尾的换行。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript"><span class="hljs-attr">s1</span>: |<br>  <span class="hljs-title class_">Foo</span><br><br><span class="hljs-attr">s2</span>: |+<br>  <span class="hljs-title class_">Foo</span><br><br><br><span class="hljs-attr">s3</span>: |-<br>  <span class="hljs-title class_">Foo</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>转为 JavaScript 代码如下。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript">&#123; <span class="hljs-attr">s1</span>: <span class="hljs-string">&#x27;Foo\n&#x27;</span>, <span class="hljs-attr">s2</span>: <span class="hljs-string">&#x27;Foo\n\n\n&#x27;</span>, <span class="hljs-attr">s3</span>: <span class="hljs-string">&#x27;Foo&#x27;</span> &#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>字符串之中可以插入 HTML 标记。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript"><span class="hljs-attr">message</span>: |<br><br>  <span class="language-xml"><span class="hljs-tag">&lt;<span class="hljs-name">p</span> <span class="hljs-attr">style</span>=<span class="hljs-string">&quot;color: red&quot;</span>&gt;</span></span><br><span class="language-xml">    段落</span><br><span class="language-xml">  <span class="hljs-tag">&lt;/<span class="hljs-name">p</span>&gt;</span></span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>转为 JavaScript 如下。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript">&#123; <span class="hljs-attr">message</span>: <span class="hljs-string">&#x27;\n&lt;p style=&quot;color: red&quot;&gt;\n  段落\n&lt;/p&gt;\n&#x27;</span> &#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure><h2 id="七、引用"><a href="#七、引用" class="headerlink" title="七、引用"></a>七、引用</h2><p>锚点<code>&amp;</code>和别名<code>*</code>，可以用来引用。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript"><span class="hljs-attr">defaults</span>: &amp;defaults<br>  <span class="hljs-attr">adapter</span>:  postgres<br>  <span class="hljs-attr">host</span>:     localhost<br><br><span class="hljs-attr">development</span>:<br>  <span class="hljs-attr">database</span>: myapp_development<br>  &lt;&lt;: *defaults<br><br><span class="hljs-attr">test</span>:<br>  <span class="hljs-attr">database</span>: myapp_test<br>  &lt;&lt;: *defaults<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>等同于下面的代码。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript"><span class="hljs-attr">defaults</span>:<br>  <span class="hljs-attr">adapter</span>:  postgres<br>  <span class="hljs-attr">host</span>:     localhost<br><br><span class="hljs-attr">development</span>:<br>  <span class="hljs-attr">database</span>: myapp_development<br>  <span class="hljs-attr">adapter</span>:  postgres<br>  <span class="hljs-attr">host</span>:     localhost<br><br><span class="hljs-attr">test</span>:<br>  <span class="hljs-attr">database</span>: myapp_test<br>  <span class="hljs-attr">adapter</span>:  postgres<br>  <span class="hljs-attr">host</span>:     localhost<br></code></pre></td></tr></table></figure><p><code>&amp;</code>用来建立锚点（<code>defaults</code>），<code>&lt;&lt;</code>表示合并到当前数据，<code>*</code>用来引用锚点。</p><p>下面是另一个例子。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript">- &amp;showell <span class="hljs-title class_">Steve</span> <br>- <span class="hljs-title class_">Clark</span> <br>- <span class="hljs-title class_">Brian</span> <br>- <span class="hljs-title class_">Oren</span> <br>- *showell <br></code></pre></td></tr></table></figure><p>转为 JavaScript 代码如下。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript">[ <span class="hljs-string">&#x27;Steve&#x27;</span>, <span class="hljs-string">&#x27;Clark&#x27;</span>, <span class="hljs-string">&#x27;Brian&#x27;</span>, <span class="hljs-string">&#x27;Oren&#x27;</span>, <span class="hljs-string">&#x27;Steve&#x27;</span> ]<br></code></pre></td></tr></table></figure><h2 id="八、函数和正则表达式的转换"><a href="#八、函数和正则表达式的转换" class="headerlink" title="八、函数和正则表达式的转换"></a>八、函数和正则表达式的转换</h2><p>这是 <a href="https://github.com/nodeca/js-yaml">JS-YAML</a> 库特有的功能，可以把函数和正则表达式转为字符串。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript"># example.<span class="hljs-property">yml</span><br><span class="hljs-attr">fn</span>: <span class="hljs-keyword">function</span> (<span class="hljs-params"></span>) &#123; <span class="hljs-keyword">return</span> <span class="hljs-number">1</span> &#125;<br><span class="hljs-attr">reg</span>: <span class="hljs-regexp">/test/</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>解析上面的 yml 文件的代码如下。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript"><span class="hljs-keyword">var</span> yaml = <span class="hljs-built_in">require</span>(<span class="hljs-string">&#x27;js-yaml&#x27;</span>);<br><span class="hljs-keyword">var</span> fs   = <span class="hljs-built_in">require</span>(<span class="hljs-string">&#x27;fs&#x27;</span>);<br><br><span class="hljs-keyword">try</span> &#123;<br>  <span class="hljs-keyword">var</span> doc = yaml.<span class="hljs-title function_">load</span>(<br>    fs.<span class="hljs-title function_">readFileSync</span>(<span class="hljs-string">&#x27;./example.yml&#x27;</span>, <span class="hljs-string">&#x27;utf8&#x27;</span>)<br>  );<br>  <span class="hljs-variable language_">console</span>.<span class="hljs-title function_">log</span>(doc);<br>&#125; <span class="hljs-keyword">catch</span> (e) &#123;<br>  <span class="hljs-variable language_">console</span>.<span class="hljs-title function_">log</span>(e);<br>&#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>从 JavaScript 对象还原到 yaml 文件的代码如下。</p><figure class="highlight javascript"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs javascript"><span class="hljs-keyword">var</span> yaml = <span class="hljs-built_in">require</span>(<span class="hljs-string">&#x27;js-yaml&#x27;</span>);<br><span class="hljs-keyword">var</span> fs   = <span class="hljs-built_in">require</span>(<span class="hljs-string">&#x27;fs&#x27;</span>);<br><br><span class="hljs-keyword">var</span> obj = &#123;<br>  <span class="hljs-attr">fn</span>: <span class="hljs-keyword">function</span> (<span class="hljs-params"></span>) &#123; <span class="hljs-keyword">return</span> <span class="hljs-number">1</span> &#125;,<br>  <span class="hljs-attr">reg</span>: <span class="hljs-regexp">/test/</span><br>&#125;;<br><br><span class="hljs-keyword">try</span> &#123;<br>  fs.<span class="hljs-title function_">writeFileSync</span>(<br>    <span class="hljs-string">&#x27;./example.yml&#x27;</span>,<br>    yaml.<span class="hljs-title function_">dump</span>(obj),<br>    <span class="hljs-string">&#x27;utf8&#x27;</span><br>  );<br>&#125; <span class="hljs-keyword">catch</span> (e) &#123;<br>  <span class="hljs-variable language_">console</span>.<span class="hljs-title function_">log</span>(e);<br>&#125;<br></code></pre></td></tr></table></figure>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>技术笔记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>编程</tag>
      
      <tag>教程</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>使用Git命令将本地代码上传到Github</title>
    <link href="/2022/12/01/%E4%BD%BF%E7%94%A8git%E5%91%BD%E4%BB%A4%E5%B0%86%E6%9C%AC%E5%9C%B0%E4%BB%A3%E7%A0%81%E4%B8%8A%E4%BC%A0%E5%88%B0Github/"/>
    <url>/2022/12/01/%E4%BD%BF%E7%94%A8git%E5%91%BD%E4%BB%A4%E5%B0%86%E6%9C%AC%E5%9C%B0%E4%BB%A3%E7%A0%81%E4%B8%8A%E4%BC%A0%E5%88%B0Github/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="本地代码提交到github的流程："><a href="#本地代码提交到github的流程：" class="headerlink" title="本地代码提交到github的流程："></a>本地代码提交到github的流程：</h2><ol><li><p>需要先把本地代码文件夹初始化成git仓库</p></li><li><p>本地代码文件夹叫做工作区，先需要把工作区的代码存到暂存区，通过git add .</p></li><li><p>然后将暂存区的代码提交到本地的版本库   通过git commit -m ‘提交信息’</p></li><li><p>最后将本地版本库提交到github仓库</p></li></ol><h2 id="下面详细操作一遍："><a href="#下面详细操作一遍：" class="headerlink" title="下面详细操作一遍："></a>下面详细操作一遍：</h2><h3 id="1-将项目文件夹初始化成git仓库"><a href="#1-将项目文件夹初始化成git仓库" class="headerlink" title="1. 将项目文件夹初始化成git仓库"></a><strong>1. 将项目文件夹初始化成git仓库</strong></h3><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2022/12/01/qumv7r-1.webp"></p><h3 id="2-在空白处右击鼠标，会弹出git终端，输入-git-init"><a href="#2-在空白处右击鼠标，会弹出git终端，输入-git-init" class="headerlink" title="2. 在空白处右击鼠标，会弹出git终端，输入 git init"></a><strong>2. 在空白处右击鼠标，会弹出git终端，输入 git init</strong></h3><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2022/12/01/qun05i-1.webp"></p><p>多出的.git文件，说明初始化成功</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2022/12/01/qun1eg-1.webp"></p><h3 id="3-将本地代码放入暂存区-，输入-git-add"><a href="#3-将本地代码放入暂存区-，输入-git-add" class="headerlink" title="3. 将本地代码放入暂存区 ，输入  git add ."></a>3. 将本地代码放入暂存区 ，输入  git add .</h3><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2022/12/01/qun3rj-1.webp"></p><p>输入git status 查看文件都是显示绿色</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2022/12/01/qun1nk-1.webp"></p><h3 id="4-输入git-commit-m-“提交信息”"><a href="#4-输入git-commit-m-“提交信息”" class="headerlink" title="4. 输入git commit -m “提交信息”"></a>4. 输入git commit -m “提交信息”</h3><p>把暂存区的文件放到版本库中（如果你没有创建用户信息，会让你创建一个,邮箱和用户名随便填）<img src="https://tu.zixi.run/i/2022/12/01/qunb4x-1.webp"></p><h3 id="5-到github上创建一个仓库"><a href="#5-到github上创建一个仓库" class="headerlink" title="5. 到github上创建一个仓库"></a><strong>5. 到github上创建一个仓库</strong></h3><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2022/12/01/qunc6c-1.webp"></p><h3 id="6-如果你是第一次使用，需要部署公钥"><a href="#6-如果你是第一次使用，需要部署公钥" class="headerlink" title="6. 如果你是第一次使用，需要部署公钥"></a><strong>6. 如果你是第一次使用，需要部署公钥</strong></h3><p>创建公钥</p><figure class="highlight arcade"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs arcade">本机命令，生成公钥：ssh-keygen -t rsa -C <span class="hljs-string">&quot;\*@\*.com&quot;</span>  邮箱可以任意填写<br>本机命令，查看公钥：cat ~<span class="hljs-regexp">/.ssh/i</span>d\_rsa.pub   查看之后然后copy<br><br>github线上添加公钥：项目仓库 =&gt; <span class="hljs-function"><span class="hljs-params">settings</span> =&gt;</span> SSH and GPG keys =&gt; <span class="hljs-keyword">New</span> SSH key <br></code></pre></td></tr></table></figure><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2022/12/01/qun6xy-1.webp"></p><h3 id="7-本地仓库与远程仓库建立连接"><a href="#7-本地仓库与远程仓库建立连接" class="headerlink" title="7. 本地仓库与远程仓库建立连接"></a><strong>7. 本地仓库与远程仓库建立连接</strong></h3><p>添加远程源，这里我们采用ssh协议的remote源</p><figure class="highlight dockerfile"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs dockerfile">git remote <span class="hljs-keyword">add</span><span class="language-bash"> origin git@github.com:Spiderwe/comments.git      <span class="hljs-comment">#origin是远程源的名字</span></span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2022/12/01/quw50w-1.webp"></p><h3 id="8-提交本地仓库代码到远程仓库"><a href="#8-提交本地仓库代码到远程仓库" class="headerlink" title="8. 提交本地仓库代码到远程仓库"></a><strong>8. 提交本地仓库代码到远程仓库</strong></h3><figure class="highlight crmsh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs crmsh">git push -u origin <span class="hljs-keyword">master</span>    <span class="hljs-title">origin</span>是远程源的源名，可以自定义；<span class="hljs-literal">master</span>是分支名，是默认的主分支<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>提交到github了</p><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2022/12/01/quw004-1.webp"></p><p>需要拉取远程仓库代码时，可以执行下面</p><figure class="highlight crmsh"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs crmsh">git pull origin <span class="hljs-literal">master</span><br></code></pre></td></tr></table></figure>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>技术笔记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>命令</tag>
      
      <tag>github</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>心肺耐力强有利于健康长寿</title>
    <link href="/2022/11/30/%E5%BF%83%E8%82%BA%E8%80%90%E5%8A%9B%E5%BC%BA%E6%9C%89%E5%88%A9%E4%BA%8E%E5%81%A5%E5%BA%B7%E9%95%BF%E5%AF%BF/"/>
    <url>/2022/11/30/%E5%BF%83%E8%82%BA%E8%80%90%E5%8A%9B%E5%BC%BA%E6%9C%89%E5%88%A9%E4%BA%8E%E5%81%A5%E5%BA%B7%E9%95%BF%E5%AF%BF/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://tu.zixi.run/i/2022/11/29/12vxi10-1.webp"></p><p>人在持续运动期间循环和呼吸系统给骨骼肌的供氧能力，是一个重要的生理素质指标，它被称为心肺耐力或心肺适能。通过测量最大摄氧量等情况，可以评估一个人身体进行持续运动的能力和表现。不少研究发现，心肺适能较低，与较高的心血管疾病风险和全因死亡率相关。但是现有的证据中，年过七旬甚至八旬的老年人样本相对较少，随着全球老龄化趋势的加剧，高龄老人越来越多，对于年龄更大的人来说，活动能力等身体各项指标一般会明显下降，诸如心肺适能这样的生理指标对于身体健康具有怎样的指向意义，与死亡和寿命等情况又有什么关系，这些问题还缺乏足够的证据。</p><p>最近，华盛顿退伍军人医疗中心和罗格斯大学运动与健康学系等机构的研究人员利用一项大样本的退伍军人健康数据，对各主要年龄段人群心肺适能与死亡风险之间的关系进行了分析，结果发现，心肺适能较差的话死亡风险会升高，这一关系在各个年龄段都是存在的，包括年过七旬和八旬的老年人群体。</p><h4 id="死亡风险更低"><a href="#死亡风险更低" class="headerlink" title="死亡风险更低"></a>死亡风险更低</h4><p>为了深入研究心肺适能与死亡风险之间的关系，研究人员分析了当地超过75万人的数据。这些人的年龄分布很广，从30岁至95岁都有，特别是七旬老人的样本也超过了11万人，八旬老人的样本有两万多人。因为数据量大，不同种族、性别等特征的人都有所涉及。结合这些人心肺适能的测量数据以及死亡数据，研究人员尝试揭示了心肺适能的更多秘密。相关研究2022年8月发表在《美国心脏病学会杂志》（JACC），在中位数近10年的随访期间，共记录了超过17万的死亡案例，这些人的心肺适能情况为帮助理解相关的健康风险提供了依据。</p><p>而且，分析还表明心肺适能对寿命可能有明显的影响，特别是对于年龄更大的人。总的来看，心肺适能更强的人，预期寿命都要更长一些。比如年过七旬的老人，如果其心肺适能水平所能支持的运动能力达到7个代谢当量（MET）的话，大概可以比那些心肺适能最差的20%的人，寿命要长2.7岁。</p><p>代谢当量MET是一个表示能量代谢水平的指标，一般用来表达各类身体活动所需的能量代谢水平以及各式运动项目的强度。作为基准值，一个MET相当于人静止坐着时候的耗氧量水平，7个MET大概相当于慢跑起来的水平，或者以中等强度去走路或徒步时的水平。按跑步来说，随着人跑的速度越来越高，所需的MET要更多，运动强度越大的活动对人的身体素质要求越高，代谢当量MET的值也就越高。</p><h4 id="心血管更健康"><a href="#心血管更健康" class="headerlink" title="心血管更健康"></a>心血管更健康</h4><p>研究发现那些心肺适能最好的前2%的人，无论男女都可以比相应的心肺适能最差的20%的人寿命要长超过6岁，这些身体素质极佳的人，其运动能力的峰值大概有14个MET。不仅是这些身体素质最强的人，其实相比心肺适能最差的20%的人来说，其他心肺适能中等、较强的群体的平均寿命也都显著更高。相应的，心肺适能最差的20%的人，其死亡风险甚至达到身体素质极好的人的四倍。</p><p>“好的心肺适能对个人的心血管健康、精神健康以及总体的幸福感都是有益的，既然有这么多好处，保持一个好的心肺适能就显得很重要。”东芬兰大学临床医学研究所的研究人员尼楚库乌·伊索佐（Nzechukwu M. Isiozor）告诉南方周末记者，“对临床医生来说，心肺适能在预测病人当前和未来的健康结果时也是有用的，因为在衡量健康方面，相比回忆体育锻炼的情况，心肺适能其实是更客观的测量指标。”</p><p>尼楚库乌·伊索佐主要研究心脏病学、流行病学和公共卫生等问题，对心肺适能相关的死亡风险有一定研究。2022年6月，通过对超过两百万人心肺适能背后潜藏的死亡风险的系统性回顾研究，他们在《梅奥诊所学报》（Mayo Clinic Proceedings）报告称，发现既往的大量研究都确认了心肺适能与全因死亡风险二者之间存在一个很强的负相关的关系，心肺适能每增加一个MET，相对风险就会降低近10%。这使研究人员相信，心肺适能这个指标值得列入死亡风险评估的条目中。那么，心肺适能这个指标更强的话为什么能够关联死亡风险的下降呢？</p><h4 id="坚持锻炼的重要性"><a href="#坚持锻炼的重要性" class="headerlink" title="坚持锻炼的重要性"></a>坚持锻炼的重要性</h4><p>“除了降血压、减体重、控血糖外，有氧运动和阻力训练都能有效地提高心肺适能。与之相关的体育锻炼总体上可以提高心血管功能，减低心血管疾病的风险，并促进健康长寿。体育锻炼可能通过多个机制对心血管疾病和全因死亡的风险起到保护效应，包括调节血压、血脂、血糖等心血管代谢风险指标，减少炎症，提高血管内皮功能等。” 尼楚库乌·伊索佐向南方周末记者解释，“比如，通过有氧运动的干预措施可以平均让血压降5-7毫米汞柱。心血管疾病是全球死亡的一个主要原因，而高血压又会增加人患心血管疾病的风险，所以通过有氧运动降低血压的话就可能起到延长寿命的效果。”</p><p>最新基于退伍军人的研究也特别注意到了体育锻炼的潜在作用以及心血管疾病的影响，为避免心血管疾病的情况干扰研究结论，已将测心肺适能前后一段时间内患心肌梗死、心力衰竭等心血管疾病和癌症的人都排除在外。而对于研究中发现的不同人心肺适能的差距，研究人员认为，这很大程度上代表了他们参与体育锻炼的情况，特别是一些人心肺适能很强，可能正是长期坚持进行大量有氧运动的结果，估计大部分人如果通过体育锻炼保持一个中等程度的心肺适能水平的话，可以将风险降低至少50%。而心肺适能欠佳作为一个风险预测因素，比任何其他传统的死亡风险因素、心脏风险因素的预测能力都要强。</p><p>对于提高心肺适能，延长寿命来说，研究显示每周150分钟中高强度的锻炼就可能帮助大部分中老年人实现一个还不错的健康水平。这正是世界卫生组织锻炼指南中的标准，2020年，综合最新的科学证据，更新后的指南继续强调成年人每周应该有150至300分钟的中等强度有氧运动，或者75至150分钟的剧烈有氧运动，或者两种强度结合达到总体所需运动量。同时一定要减少久坐的时间，因为久坐的健康危害非常大，而只要动起来，哪怕量少强度低也比什么也不动要强。虽然有心肺适能测量数据不够充分等局限，但最新研究样本量大等优势也很明显。研究发现心肺适能更强有利于健康长寿，这些科学证据再次强调了锻炼身体、提高身体素质的重要性。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>身心健康</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>健康</tag>
      
      <tag>方法</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>如何更好地休息？</title>
    <link href="/2022/07/30/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%9B%B4%E5%A5%BD%E5%9C%B0%E4%BC%91%E6%81%AF%EF%BC%9F/"/>
    <url>/2022/07/30/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%9B%B4%E5%A5%BD%E5%9C%B0%E4%BC%91%E6%81%AF%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>新冠疫情从根本上改变了几乎所有与工作有关的事情——我们在哪里工作，什么时候工作，甚至是“工作日”的含义。然而，有一件事情没有改变——我们需要从工作中休息一下。</p><p>美国国家经济研究局（National Bureau of Economic Research）的报告显示，美国人现在每天的平均工作时间比新冠疫情之前多了 48 分钟。但是没有证据表明他们有了更多的休息时间。</p><p>关于是什么导致了“辞职潮”（The Great Resignation）——创纪录的员工离职率——有很多争论。许多专家认为这是职业倦怠的作用（虽然未被广泛承认）：最近对员工的调查发现，一半的员工感到筋疲力尽，三分之二的员工认为他们的职业倦怠感加剧了。即使这些员工花更多的时间在办公桌前，效率依然很低。他们对休息感到内疚，这种历史悠久的内疚文化让员工不敢休息。</p><p>休息的方法应该不是那么难找。一些专家会采用特别的方法，如番茄工作法（创造者的闹钟形状是番茄，因此以番茄给这种工作法命名）。它的创造者用这种方法来保持专注，对一项任务的专注时长最久可以持续 25 分钟。当蜂鸣器响起时，工作就要暂停，接下来也要同样专注地短暂休息。</p><p>中午休息一下、看看书、画画、听听播客，或者做做益智游戏，同样可以恢复精力，重点是我们应该避免把这些视为“没有成效”的活动。研究表明，花半个小时听一个引人入胜的故事，这种练习被称为“叙事传输”（narrative transport），可以增加积极的情绪，减少痛苦。创造性的活动、花时间看看大自然、短时间的身体活动或锻炼都可以缓解精神上的疲劳。</p><p>不是只有工作的人需要休息。高中生的学习也被新冠疫情打乱了，他们也要探索如何利用好这段时间。但是不管一个人的处境如何，享受任何时长的休息的第一步是允许自己全心全意地去休息。</p><h3 id="1-休息从来不是浪费时间"><a href="#1-休息从来不是浪费时间" class="headerlink" title="1. 休息从来不是浪费时间"></a>1. 休息从来不是浪费时间</h3><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2022/07/30/10rl18c-0.webp"></p><p>作者：林恩·祖伯尼斯博士（Lynn Zubernis）</p><p><strong>（1）如果我们因沉溺于休闲而感到内疚，那么休闲对我们没有帮助。</strong></p><p>由于太多的工作转移到了家庭中，找到一个逃避工作的方法可能比以往任何时候都更加重要。不幸的是，尽管许多人发现在家工作确实有一些好处，但他们也报告说，家好像变成了临时工作站，忙碌和目的性让他们的压力增加了。这导致他们在追求哪怕一点点休闲时间时都会感到自私或内疚。然而，新的研究发现，忽视闲暇时间对我们自己、我们的工作和我们的人际关系都是有害的。</p><p>罗格斯大学商学院（University of Rutgers Business School）的加布里埃拉•托尼埃托（Gabriela Tonietto）领导的一个研究小组最近对四个不同国家的1300多名参与者进行了四项研究，研究结果发现，相比于那些认为休闲活动更有价值的人，那些认为休闲活动是浪费时间的人有更高的抑郁、焦虑和压力水平。那些认为休闲活动是浪费时间的人，即使允许自己有一些闲暇时间，他们也几乎不能很好地享受闲暇的快乐。“休闲是无益的”，这种看法破坏了他们对任何活动的享受，特别是在这种活动本身就是没有具体目的的情况下。</p><p><strong>（2）闲暇的好处</strong></p><p>人们发现，休闲和娱乐活动绝非浪费时间，而是带来了显著的好处。花时间培养自我，无论是享受烛光浴，在公园里快步散步，还是看最喜欢的电视节目，都能帮助我们管理压力，提供平衡感，增强自尊。身体和心理上的好处包括减少压力、焦虑和抑郁的程度，改善情绪，以及增加积极情绪。从事娱乐活动也可以降低皮质醇水平、血压和心率。</p><p>心理学家早就认识到休闲和幸福之间的联系。阿尔伯特·班杜拉（Albert Bandura）认为休闲对于健康的社会发展是必不可少的。亚伯拉罕·马斯洛（Abraham Maslow）的需求层次也指出，休闲是自我实现的核心组成部分。从事一项传统上不被认为是高效的活动，而是“仅仅为我自己”的活动，可以给某人提供一种控制感和选择感，这种感觉在他们生活的其他方面是不会出现的。</p><p>研究发现，新冠疫情降低了人们对生活的控制感，给人们带来更强的无助感和抑郁情绪。仅仅为了娱乐而从事休闲活动可以成为一种强有力的解毒剂，因为研究发现，从事此类活动的人总体上对自己的生活更加满意。</p><p>随着越来越多的人在家和网上工作，不断提高工作效率的压力越来越大。但没有真正休息时间的工作实际上往往会降低工作效率。休息一段时间可以恢复精力和认知效率，让人们以更加积极的情绪重新开始工作。</p><p><strong>（3）粉丝们“认真的休闲”</strong></p><p>休闲的一个未被充分认识的方面就是一系列属于“粉丝”范畴的活动。那些参与创作喜爱的电影、电视剧、书籍、乐队、运动队或其他文化的小说或艺术作品的粉丝，或者去参加各种会议、音乐会、比赛或游戏的粉丝，他们从事的是所谓的“认真的休闲”。这个概念是基于参与的概念，这是一种心理特征，定义为对休闲活动或相关产品的动机、唤醒或兴趣的状态。参与程度考虑了一个人从这项活动中获得的快乐、他们参与的频率和时间长短、以及这项活动对他们的重要性。</p><p>和其他人一样，粉丝们也会因为把时间和精力投入到一些被普遍认为没有成效的事情上而感到内疚。但是那些能够抛开这些顾虑，全身心投入到自己的活动中的人会获得诸如自我表达、归属感和快乐体验之类的好处。</p><p>任何类型的休闲活动都能对你的生活质量产生积极的影响。无论你如何利用这段时间，尽量不要让负罪感干扰这些经历带来的快乐。这些时刻绝不是浪费时间，它们可以在我们最需要的时候给我们带来解脱。</p><blockquote><p>林恩·祖伯尼斯博士是宾夕法尼亚州西切斯特大学（West Chester University of Pennsylvania）的教授，著有《当你完成时，终得平静》（There’ll Be Peace When You Are Done）一书。</p></blockquote><h3 id="2-如何更好地休息"><a href="#2-如何更好地休息" class="headerlink" title="2. 如何更好地休息"></a>2. 如何更好地休息</h3><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2022/07/30/10rl0mg-0.webp"></p><p>作者： 尼尔·埃亚尔（Nir Eyal）和 切尔西·罗伯逊（Chelsea Robertson） 博士。</p><p>研究表明，休息的方式有好有坏。</p><p>一直到现在，当我需要休息的时候，我会拿起我的手机。无论我是感到无聊、精神疲惫、还是仅仅想要提神，我通过查看新闻、 Facebook 或 Instagram 找到了解脱。然而，研究表明，我本可以休息得更好——虽然有些休息方式可以让我们精力充沛，但其他方式（比如刷手机）更有可能让我们感到精疲力竭。</p><p>神经科学家亚当·加扎利（Adam Gazzaley） 和心理学家拉里·罗森（Larry Rosen） 在他们的书《分心的大脑： 高科技世界中的古代大脑》（Ancient Brains in a High-Tech World）中解释说，适当的休息可以减少精神疲劳，提高大脑功能，并帮助我们在更长的时间内将注意力集中在任务上。但是，错误的休息方式实际上会让我们更容易感到无聊——然后事与愿违，让我们想要更频繁地休息。特别是，无聊时打电话会让我们在一天中更频繁地查看手机，从而导致低效率的循环。他们建议，最好是休息一下，恢复我们专注于目标的那部分大脑。</p><p>位于脑前额叶外皮后面的前额皮质有许多功能，但它的主要业务是目标管理——协调注意力、工作记忆和其他认知资源，以帮助我们得到我们想要的。例如，如果我的目标是做晚饭，我的脑前额叶外皮将帮助协调我的大脑功能，引导我完成必要的步骤，同时确保我不会分心。</p><p>当我们工作的时候，脑前额叶外皮会尽一切努力帮助我们完成我们的目标。但是，研究表明，对于一项需要持续关注的具有挑战性的任务，短暂地让我们的大脑离开目标，有助于在接下来的工作中更新和加强动力。中断依赖于脑前额叶外皮以外的大脑区域的活动是在整个工作日中重新集中注意力的最好方法。</p><p>加扎利和罗森解释说，我们浏览新闻时获得的即时反馈，可以暂时缓解无聊，但也会训练我们的大脑在每次感到疲劳的时，寻找同样带来快乐的刺激点。所以“下次我们感到无聊时，由于我们的大脑从过去玩智能手机的经历中获得了强化，会驱使我们自我打断。”</p><p>幸运的是，有一些更好的方法可以让你休息一下，恢复精力，重新回到你的基本任务上：</p><p><strong>（1）接触自然。</strong>据研究，接触大自然有助于恢复精力。一项研究表明，在自然环境中散步后，工作记忆得分更高，而在城市环境中则不然。“自然环境以一种自下而上的方式吸引着我们的注意力,” 加扎利和罗森写道，“因为自然的刺激对我们来说是如此固有的吸引力（大概是由于进化的因素）。它们吸引我们，但是产生的（脑前额叶外皮）反应却很少。”即使你在城市工作，只要注意周围自然景观和声音——植物、新鲜空气、鱼缸或喷泉——就能帮你充电。坐下来，深呼吸，注意尽可能多的细节。如果你被困在室内，研究表明看一些大自然的照片也会有所帮助。</p><p><strong>（2）做白日梦或涂鸦。</strong>无所事事的时刻越来越少见，即使是最短暂的无聊时光，我们中的许多人也会通过刷手机来躲避。然而，避免那些无所事事的时刻可能会产生意想不到的负面影响，使我们没有时间进行深入思考或反省，或者，正如加扎利和罗森所说，“让我们随意的想法驱使我们去那些我们沉浸在直接思考中时可能不会去的地方。”另一方面，白日梦和涂鸦会让一些脑前额叶外皮功能得到休息。试着独自坐着，设置闹钟10分钟，深呼吸，对自己要有耐心。你可以在人行横道、火车站或者电梯大厅等候的时候，让你的思绪游离，以此来缩短练习时间。</p><p><strong>（3）锻炼你的眼睛。</strong>我们的眼睛承受着高科技生活带来的负担，所以试试“20-20-20”的眼部休息来缓解它们的紧张和疲劳。原理如下： 每20分钟，盯着20英尺外的东西20秒。加扎利和罗森解释说，这种休息是有益的，因为它“让血液流向大脑中与持续注意力无关的区域”。</p><p><strong>（4）笑。</strong>笑声可以加快心率和呼吸，让我们的血液循环。尽管笑声的长期益处仍然存在争议，但关于短期效应的研究发现，一阵咯咯的笑声可以降低皮质醇，增加多巴胺，减轻压力。对于老年人来说，还可以改善记忆力。休息一下，听听喜剧播客或者单口相声，或者在办公室里放一本有趣的书，这样可以帮助你度过下午的低迷时期，并且还能帮你赶上截止日期（deadline）。</p><p><strong>（5）运动。</strong>到目前为止，我们都知道有规律的长时间锻炼对身体和大脑都有好处，但是研究表明，即使是7到10分钟的爆发式运动也可以提高注意力和记忆力。因此，找一个隐蔽的地方进行短暂的锻炼，也许是俯卧撑和平板支撑，或者只是爬一些楼梯，或者在街区里快步走一圈。</p><blockquote><p>尼尔·埃亚尔是《难以控制的：如何控制你的注意力和选择你的生活》（Indistractable: How to Control Your Attention and Choose Your Life）一书的作者。切尔西·罗伯逊博士是23andMe 的产品科学家。</p></blockquote><h3 id="3-空闲时间太多或太少都是个问题"><a href="#3-空闲时间太多或太少都是个问题" class="headerlink" title="3. 空闲时间太多或太少都是个问题"></a>3. 空闲时间太多或太少都是个问题</h3><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2022/07/30/10s7j51-0.webp"></p><p>作者： 克里斯托弗·伯格兰（Christopher Bergland）</p><p><strong>（1）找到你的最佳休闲时间长度。</strong></p><p>“我无事可做，整天都是这样。我想出去巡航，但是我没有地方可去，整晚我都陷于这样的困境。我不是罪犯有什么好奇怪的？我没进监狱有什么好奇怪的？我有太多时间闲着又有什么好奇怪的?”——冥河于1981年著《我的时间太多了》（冥河，古希腊神话中冥界之河）。</p><p>如果可以想象一个乌托邦世界，许多人可能会幻想一种享乐的生活，每天有无限的空闲时间去做任何想做的事情。当我们的日常琐事涉及到不断的超额安排和超负荷工作时，我们很容易想象相反的情况——日程表上没有任何东西，只有无限的自由去支配时间——这会让我们充满幸福感，并导致更高水平的主观幸福感。但是新的研究表明，我们应该对这个“愿景”保持谨慎态度。</p><p>这项研究由宾夕法尼亚大学沃顿商学院（University of Pennsylvania’s Wharton School of Business）和加州大学洛杉矶分校安德森管理学院（UCLA’s Anderson School of Management）的三位研究人员共同完成。他们发现，过多的空闲时间对我们的主观幸福感几乎和过少的空闲时间一样有害。研究人员玛丽莎·谢里夫（Marissa Sharif）、卡西·莫吉尔纳（Cassie Mogilner）和哈尔·赫什菲尔德（Hal hershfield）发现了一个可自由支配时间的最佳长度： 大约每天三个半小时。在他们的研究中，非常少的可自由支配时间（少于 30 分钟）和非常多的时间（超过 7 小时）都与较低的主观幸福感分数有关。研究小组得出结论，整天空白的时间表和空白的待办事项清单可能会让人们感到不快乐。他们鼓励我们尝试安排适度的空闲时间。</p><p><strong>（2）生产力及目的。</strong></p><p>该团队对 2012 年至 2013 年间进行的“美国时间使用调查”（American Time Use Survey）的数据进行了分析，结果发现，21736 名美国受访者详细描述了他们在过去 24 小时内的所作所为，在大约两小时的时间里，更多的空闲时间与更高的主观幸福感有关，但如果人们每天的空闲时间超过5小时，主观幸福感就会开始减少。</p><p>为了确定准确的生产性和非生产性的自由支配时间，研究人员进行了两个在线实验。在第一个实验中，他们要求 2550 名参与者想象在六个月的时间里每天有不同数量的自由支配时间： 低（每天15分钟）、中等（每天3.5小时）或高（每天7小时）。参与者被随机分配不同的想象空闲时间，并要求在心理上模拟他们想象的快乐、满足和享受的程度。值得注意的是，高度和低度自由支配时间组的参与者想象他们会比中度（三个半小时）时间组的人感觉更糟。</p><p>在第二项在线研究中，研究人员让 5001 名参与者想象，在给出了“可自由支配时间”的定义后，他们每天有不同数量的空闲时间，即“花在对你来说愉快或有意义的活动上的时间”。研究人员旨在促使参与者想象和描述拥有一定数量的空闲时间会是什么样子——他们每天会做什么，以及他们对此会有什么感觉。他们的调查显示，当人们从事非生产性的活动时，过多的自由支配时间与较低水平的主观幸福感有关，但当他们从事增强目标感的生产性活动时，即使是充裕的空闲时间对他们的主观幸福感得分的负面影响也较小。</p><p>谢里夫写道： “当人们发现自己拥有过多的可自由支配时间时，比如退休或者已经离开了工作，我们的研究结果表明，这些人会从有目的地利用他们新获得的时间中受益。”</p><blockquote><p>克里斯托弗 · 伯格兰是一位退休的超耐力运动员，后来成为科学作家和公共健康倡导者。</p></blockquote><h3 id="4-4个考虑间隔年（gap-year）的理由"><a href="#4-4个考虑间隔年（gap-year）的理由" class="headerlink" title="4. 4个考虑间隔年（gap year）的理由"></a>4. 4个考虑间隔年（gap year）的理由</h3><p><img src="https://tu.zixi.run/i/2022/07/30/10s7np8-0.webp"></p><p>作者：玛西娅·莫里斯（Marcia Morris）医学博士。</p><p>家庭在决定青少年是否应该在上大学前休息一段时间时，应该讨论四个因素。</p><p>“你想休间隔年假期吗?”我的孩子申请大学的时候，我从来没有问过他们这个问题。但是现在，我建议所有家长在设想孩子高中毕业后的生活时，都要考虑这个选项。</p><p>当然，在上大学之前休假并不是一个新现象。一些国家长期以来一直鼓励或要求高中毕业后服一到两年的兵役。我父亲在17岁大学一年级时经历了一段艰难的时期，他离开学校去参加了两年的海军，获得了一些生活技能，当他回到校园时，这些技能使他能够更好地成长。大学招生顾问强尼·伯斯坦（Joni Burstein）报道说： “一些精英大学长期以来一直鼓励学生选择间隔年。他们认识到，充满目的性活动的休息时间对孩子有好处，可以让新生更专注，更精神焕发。”</p><p>今天，与过去几十年相比，间隔年可能被学校更广泛地接受和鼓励。像伯斯坦这样的顾问说，越来越多的家长提出了间隔年的问题，而且在选择大学的过程中更早地提出来。近年来，在美国，2% 到3% 的高中毕业生通常在上大学前休学一年——去工作、从事公共服务、旅行或学习一门新语言。相比之下，15% 的澳大利亚学生和超过50% 的挪威、丹麦和土耳其学生这样做。</p><p>2020年，随着全国各地的校园在新冠疫情高峰期关闭了宿舍，孩子们选择暂停课程，而不是在卧室里上大学课程，休学一年的高中生人数飙升。在一些顶尖大学，多达20% 的新入学的一年级学生离开学校。在未来几年中，这一数字是否会保持在接近这一水平还有待观察，但其实在新冠疫情爆发之前，就有越来越多的学校采取措施使延期更加容易；一些好大学现在向背景更加多样化的学生提供奖学金鼓励间隔年。</p><p>我建议父母在决定间隔年是否对孩子未来的成功有利时，考虑四个因素（同样重要的是考虑他或她的心理健康和身体健康）：</p><p><strong>（1）成绩。</strong>你的孩子是不是学习成绩不好，缺乏动力？或者他们已经获得了好成绩但因此精疲力尽？两个群体中的年轻人都可能从间隔年中获益。根据间隔年协会的调查，学生寻求间隔年的主要原因包括对个人成长和成熟的需求，以及从倦怠中恢复的需求。其他研究表明，间隔年可以提高大学期间的表现、提高平均绩点，特别是对于以前成绩不佳的学生。</p><p><strong>（2）财务。</strong>对于一些人来说，一年的休假对于工作和攒钱上大学是必要的。手头有足够的储蓄来支付费用与一个人完成大学学业的能力密切相关； 在那些辍学的人中，最常被提到的两个原因是无法支付学费和需要全职工作。</p><p><strong>（3）社交。</strong>如果好好利用这段时间，间隔年可以促进学生在社会中的成长和发展，提高他们对大学生活的适应能力。根据最近对休学一年的学生进行的一项调查，81% 的学生表示他们会推荐这项计划，理由是这样做有利于他们在一个新环境中学习，以及与同龄人建立新的联系。</p><p><strong>（4）情绪化。</strong>间隔年对心理健康的好处包括增加目标感、弹性、视角和动力。如果一个孩子正在处理心理健康问题，比如抑郁、焦虑或多动症，间隔年可能会特别有益。可以先评估孩子应对压力和挑战的能力。如果他们确实有关于管理大学时期压力的能力问题，坐下来与他们和他们的指导顾问或心理健康服务者一起评估他们是否准备好了。这一年的训练可以培养学生的技能，在学生们在社区工作或当社区志愿者时，他们能获得更大程度的独立，这是有益的。</p><p>“我们为什么要如此匆忙地生活?”亨利 · 戴维 · 梭罗（Henry David Thoreau）问道。这是一个值得在今天提出的问题。间隔年可以帮助学生在社交和情感上成长，获得成熟，或者获得更强大的学术基础，这样他们就可以在大学期间及以后取得更大的成功。</p><blockquote><p>玛西娅·莫里斯医学博士是佛罗里达大学（University of Florida）的精神病学家，著有《校园治疗：大学生家长心理健康指南》（The Campus Cure: A Parent’s Guide to Mental Health and Wellness for College Students）一书</p></blockquote>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>身心健康</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>健康</tag>
      
      <tag>方法</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>如何才能走出舒适区？</title>
    <link href="/2022/07/29/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%89%8D%E8%83%BD%E8%B5%B0%E5%87%BA%E8%88%92%E9%80%82%E5%8C%BA%EF%BC%9F/"/>
    <url>/2022/07/29/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%89%8D%E8%83%BD%E8%B5%B0%E5%87%BA%E8%88%92%E9%80%82%E5%8C%BA%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://pic.zixi.run/images/2022/07/29/1GTT.png"></p><p>如果你把舒适当作主要目标的话，你可能会错过赋予生活意义的挑战。所以 “伟大事物从不会来自舒适地带！”在互联网上大行其道。但这究竟是什么意思呢？</p><p>大多数人都会掉进这样的陷阱：他们的注意力都放在了做舒适的事情上，却没有意识到自己的生活已经变得多么的不舒适。</p><p>能不能说具体一点？不妨假设你要买一艘游艇。</p><p>乍看之下，游艇像是一笔很迷人的财产。是很少有人买得起的东西。</p><p>当你听说某人有一艘游艇时你会怎么想？除了暗暗羡慕以外，你开始脑补一幅各种情景拼凑在一起的奇怪画面：碧空如洗，附近有海豚在嬉戏，甚至还有莱昂纳多·迪卡普里奥和凯特·温斯莱特站在泰坦尼克号船头张开双臂，我心飞翔的画面。</p><p>关键是，你想象的是乐趣、轻松，舒适。</p><p>但想象跟现实完全不一样。</p><p>如果你拥有一艘游艇，你必须……</p><ul><li>想好游艇得停在哪里。</li><li>得学习游艇怎么操作。</li><li>把大海扔到游艇上的所有东西都清理干净。</li><li>得花一大笔钱保养这艘游艇。</li></ul><p>这份清单很长。</p><p>弄条游艇不难。甚至都不需要预付现金。银行会很乐意给你贷款。</p><p>但拥有一条游艇很难。</p><p>这就是为什么我们基本上把注意力都放在得到东西上面。买我们其实并不需要的东西。这个东西不一定是游艇——就像前面所讲那样，买游艇容易养游艇难，就算你有了一艘游艇，如果你不愿意走出自己的舒适区，你也可能会在社交媒体上分享完照片之后就把它卖掉。而让我们的生活看起来更惬意、更迷人的东西都有哪些？</p><ul><li>一副跟上潮流的新款太阳镜。</li><li>新推出的，可以看到最新节目的流媒体平台。</li><li>附近的快餐店的新菜品。</li></ul><p>但在做这些舒适的事情的同时。</p><p>你最终会去到不舒服的地方……</p><ul><li>劳累过度。</li><li>超重。</li><li>入不敷出。</li></ul><p>现代世界有个悖论，追求主流导致落后。</p><p>你看别人有什么，然后就把注意力放在得到这些东西上，却不是通过努力来获得。</p><ul><li>你用信用卡买新衣服。</li><li>你看别人是怎么取得成就的，然后你也获得了满足感，但你自己却从未取得任何成就。</li><li>你减肥是靠买减肥药而不是锻炼，这样的效果只能是暂时的。</li></ul><p>如果你 100% 的注意力都放在让生活轻松惬意——吃好喝好，活动主要是休闲的话，你最终的日子会很难熬——你会遇到健康问题，而且永远没有机会摆脱无聊且报酬不高的工作。</p><p>虽然大家都想知道伟大的事物不会来自舒适地带是谁说的。但重要的不是这句话是谁说的，而是它的意思是什么。</p><h3 id="什么是舒适区理论？"><a href="#什么是舒适区理论？" class="headerlink" title="什么是舒适区理论？"></a>什么是舒适区理论？</h3><p>在我们踏出舒适区之前，不妨先讨论一下反方意见。</p><p>换句话说，究竟什么是舒适区理论？</p><p>舒适区是这样一个地方，在这里，个人可以用数量有限的一批熟悉行为来得到熟悉的结果。在这里，个人会完全专注于毫无风险的例行公事，但这样会让他的生活原地踏步。</p><p>当你听到有人说：“他被困在了自己的舒适区！”时，不妨想象一个人多年从事同一份工作。一样改不了的坏习惯。仍然像原来那样渴望即时满足。</p><p>显然，舒适区很安全，在这里，我们可以成功预测会发生什么。</p><p>这就像你在纸上画个圈，然后列出所有让你感觉良好的活动和地点。</p><p><img src="https://pic.zixi.run/images/2022/07/29/1KVr.png"></p><p>舒适区与成功区</p><p>值得庆幸的是，现如今这份清单已经没那么长了。现在一句话就可以描述舒适区的样子：Netflix and Chill （看 Netflix 并轻松一下）。</p><p>轻松一下永远不会让你头疼，流媒体平台 Netflix 上面有很多电影可供观看。这就是为什么有些人更喜欢用 Netflix 来麻痹自己，而不是做以下这些活动，比方说：外出、锻炼、学习新事物。</p><p>但是看 Netflix 和轻松一下会是你今后这辈子的例行公事吗？</p><h3 id="为什么美好事物从不会来自舒适地带？"><a href="#为什么美好事物从不会来自舒适地带？" class="headerlink" title="为什么美好事物从不会来自舒适地带？"></a>为什么美好事物从不会来自舒适地带？</h3><p>2007 年，几位科学家聚到了一起，他们要探讨一个很有趣的问题：什么样的人最幸福，他们在生活当中的表现如何？</p><p>在收集了学生和成人的数据之后，他们发现：“在亲密关系和志愿工作方面最成功的人幸福感最强，而在收入、教育以及政治参与方面最成功的人往往幸福感略低。”</p><p>换句话说，<strong>自称“非常快乐”的人在学校表现不佳，而且一般当不上总统</strong>。</p><p>相反，我们在 Netflix 上面看到的那些人以及拥有 Netflix 的那些人往往幸福感不强。</p><p>从上述研究可以得出这样一个结论，你必须就如何分配时间做出决定。</p><p>说得更准确一点：<strong>你是想干大事，还是只想消费别人所干的大事</strong>？</p><p>显然，“大事”的定义因人而异。但这项研究清楚地解释了这一点：<strong>一点点的不快乐会带来一定的好处</strong>。</p><p>离开舒适的沙发去跑步肯定不能让你的脸上露出笑容。</p><p>终止订阅 Netflix，不看那些精心设计，想让你发笑的电影，而是去看自己不熟悉的主题的书，尽管这可能会让你感到无聊。</p><p>对又一次的派对说不，这样你就可以继续去准备自己的急救技能培训申请，尽管此刻这可能会让你感到孤独。</p><p>但是你最后会发现什么呢？当然，如果你决定还是坚持这些可怕的例行公事的话，你会觉得生活更有意义了吗？</p><h3 id="走出舒适区做事好吗？"><a href="#走出舒适区做事好吗？" class="headerlink" title="走出舒适区做事好吗？"></a>走出舒适区做事好吗？</h3><p>避免不快乐会导致我们放弃生活的意义。</p><p>想想吧……</p><p>是的，“看 Netflix 轻松一下”肯定更轻松、更有趣——至少在字面上来看是这样的。但是，你真的希望给人留下的印象是这个吗？哦，他就是到生命尽头看尽了 Netflix 所有节目的那个人。</p><p><strong>走出舒适区不仅会增强信心、增加收入和肌肉等，还会让你更有韧性</strong>。它可以让你为意想不到的事情做好准备。</p><p>当你工作的公司裁员时，或者当你突然进入陌生环境时，你不会感到压力。</p><p>你不怕是因为你具备各种必要技能，能想办法摆脱陌生环境，然后充分利用这种环境。</p><h3 id="舒适区外面的世界是怎样的？"><a href="#舒适区外面的世界是怎样的？" class="headerlink" title="舒适区外面的世界是怎样的？"></a>舒适区外面的世界是怎样的？</h3><p>要想解释舒适区以外有什么，最好利用与学习区模型（Learning Zone Model）相关的现有研究。</p><p>学习区模型是利维·维果斯基（Lev Vygotsky）第一个发现的。学习区模型证明了，要想增长知识，开阔视野，必须接受挑战。</p><p>有三个范围由小到大的圈层：</p><p><img src="https://pic.zixi.run/images/2022/07/29/1RP4.png"></p><p>舒适区与拉伸区、恐慌区</p><ul><li>舒适区：一切都感觉良好的地方，对于自己正在做的事情，你有确定感。</li><li>恐慌区：远超你当前能力的地方，你不仅会感到不舒服，而且会感到有压力，觉得一切都不可知。</li><li>拉伸区：介乎上面两个区之间的区。这个区域也被称为学习区。在这个地方，你正在做的事情要比你以前做过的事情难一些。</li></ul><p>根据心理学家以及教育专业人士的说法，学习只能发生在学习区。</p><p>轻轻推一下，你会获得动力。</p><p>把自己逼得太紧，你就会开始恐慌，然后缩回到以前的做事方式。</p><h3 id="如何离开舒适区，成就伟业"><a href="#如何离开舒适区，成就伟业" class="headerlink" title="如何离开舒适区，成就伟业"></a>如何离开舒适区，成就伟业</h3><p>保罗·布鲁姆（Paul Bloom）在畅销书《甜蜜点》（The Sweet Spot）里面提到了一个有趣案例。他声称，对于幸福来说，痛苦和苦难是必不可少的。</p><p>当然，这不是叫你拿球棍自己打自己。而是要选择适当类型的痛苦，从而为增强快乐奠定基础。</p><p>走出舒适区然后应该去到哪里呢？看文章标题你大概就能猜到了，这个地方应该在舒适区与恐慌区之间的某个最佳位置。</p><p>或者，如果我们把舒适区看作是自己的家，那么你的旅程就应该从山脚开始。</p><p><img src="https://pic.zixi.run/images/2022/07/29/1ai5.png"></p><p>如何走出舒适区</p><p>或者换句话说，一开始的时候地势应该是平缓的，然后慢慢抬升。</p><p>如果让你坐直升飞机直接降落到某个峰顶的话，你会吓坏的。</p><p>但是如果你慢慢地向山顶进发，你走得不快，但肯定是在向上爬。</p><p>是，很显然，说易行难。</p><p>除了这里形象的比喻以外，我们还能做哪些准备？</p><p>确实，体力是走出舒适区的必要条件。</p><p>根据我的经验，一个人对心理力量的需要比任何其他东西都更迫切。</p><p>我想说的是，身体强壮的男人未必就更喜欢冒险。恰恰相反。这些人睡在健身房里是为了隐藏他们的情感弱点——但这不是我们在这里要讨论的问题。</p><p>去忍受一开始似乎无法忍受的事情。训练大脑（比锻炼身体）要好得多。</p><p>什么意思？</p><p>要应用特定的心理模式。思考策略可以帮助你更好地应对不断变化的环境。把自己培养成具备情绪弹性、适应性强的思考者，寻找可以帮助你进步的导师。</p><p>要做到这一点，了解是什么在干扰你取得进步，弄清楚这个比弄清楚任何其他东西都更加重要。</p><p>当然，你得列出好的习惯，然后付诸实践。但是了解自己可能的失败方式可以防止失败的发生，这反过来又会引导你走向成功。</p><p>那些关于如何走出舒适区的文章有一个共同的问题，那就是强调你应该思想开放。你应该对生活采取积极的态度。你应该“只管去做”。</p><p>嗯，这些听起来都不错。但几乎都不见效。</p><p>你完全意识到自己必须锻炼身体才能保持健康。尽管如此，你还是没能坚持下去。为什么？因为你掉进了认知偏见的陷阱。</p><p>简而言之，认知偏差（cognitive bias）就是一种思维错误。因为大脑需要快速处理传入的信息，所以，为了对所有输入的线索做出响应，大脑需要对正在发生的事情进行简化。尽管大脑做出这种简化是为了保护我们，<strong>但这种简化往往是有缺陷的</strong>。</p><p>你在树林里听到了奇怪的声音，你会想象那是狼或熊发出的。</p><p>你看到一家商店前面排起了长队，你马上会跑过去看看发生了什么。</p><p>有人告诉你有一种新的赚钱之道，你立刻就被吸引了。</p><p>虽然有案可查的认知偏差超过了 188 种，但你不需要都研究一遍。</p><p>如何走出舒适区甚至走的更远？以下这份清单可以提供给你你所需要的心理工具：</p><ul><li><strong>风险补偿（Risk compensation）：</strong>风险补偿理论解释说，我们会根据感知到的风险来调整自己的行为。这意味着当我们觉得不舒服的时候，就会变得更加小心，而当我们处在舒适区时，就不会那么谨慎。换句话说，舒适区会干扰我们做决策，而当我们感到不舒服时，大脑就会限制我们采取行动。解决方案是监控你的决定。如果你的行动不太谨慎的话，也许就应该到一个让你更加不舒服的地方，去唤醒你的理性。</li><li><strong>心血辩护（Effort justification）：</strong>我们会根据所付出的努力来评估某种情况的结果。换句话说，如果更难获得的话，我们会认为某样东西更有价值。所以我们才会追逐那些奢侈品。但是，我们也可以好好利用这一点，而不是最终陷入无休止的买买买。比如我们也可以去买昂贵的健身器材，但目的不是为了炫耀，而是强迫自己锻炼。因为我们的大脑大概是这样想的：“我已经花了 500 美元买健身装备，这些东西得用起来才能证明花这笔钱是合理的。”</li><li><strong>诉诸传统（Appeal to tradition）：</strong>这一点可能就不需要太多介绍了。基本上，诉诸传统的意思就是：“这是对的，因为我们一直都这么做。”如果走诉诸传统这条路线，你的假设是以前有效的做法将始终有效。但事实并非如此。就因为你今天有工作。不代表你明天还能保住工作。针对这个，解决方案是关注诉诸传统的反面——诉诸新奇。</li><li><strong>诉诸新奇（Appeal to novelty）：</strong>诉诸新奇不好，因为它让我们把注意力放在新趋势上面。我们渴望别人把我们看作是现代人，所以我们花钱买时髦的东西。我们内心会被其他人想要的东西所吸引。这可能是件坏事，因为这会让人偏离人生目标。但它也可以用到好的方面。比方说，当你看到世界发生了怎样的变化时，你可以相应调整策略。比方说，你已经看出，现在自己担任的银行出纳员这个职位没有未来。所以，你会采取适当步骤做出改变。</li><li><strong>双曲贴现（Hyperbolic discounting）：</strong>双曲贴现的意思是，如果我们得到的回报类似的话，我们宁愿要快一点到手的，也不愿意要晚一点到手的。比方说，如果让你在明天拿 20 美元和 5 天后拿 23 美元之间选，你会想拿 20 美元。但是这一理论的含义远远不止“选择明天拿 20 美元，而不是 5 天后拿 23 美元”。这个认知偏差基本上解释了为什么我们总是宁愿坐着看电视也不愿做点有意义的事情。为什么？ 因为更容易。看电视的好处立竿见影。因此，要让这种认知偏见为我所用，你得看到自己每天都在进步，感受自己的进步。怎么做呢？你可以写日记每天跟踪自己的习惯。通过每天记录自己的进度，你就能看得见自己的努力。</li></ul><p>在我们到达终点之前，我想再强调一下，要找可以帮助你完成任务的导师或支持小组。</p><p>与单打独斗相比，在专家或导师的指导下，我们的进步幅度要大得多。</p><p>很难找到可以指导你，可以教你的人？其实只需要搜索你想要取得进展的相关主题书籍佳作即可。</p><p>他们说，“你是与你相处时间最多的五个人的平均值。”既然如此，去找你最敬佩的人，去看他们写的书，这样不就可以跟他们在一起了吗？</p><p>所以我才把阅读看作指导。</p><p>怎么向那些伟人学习？我们可以沉浸在他们留下的知识和智慧之中，你会惊奇地发现自己竟能学到这么多。而相反，不读书可就太蠢了。</p><h3 id="最后思考"><a href="#最后思考" class="headerlink" title="最后思考"></a>最后思考</h3><p>让你走出舒适区的是什么？</p><p>哪种类型的任务是你知道应该要做，但由于某种原因一直拖延的？</p><p>有可能是没有花时间去掌握一个新领域，从而改变职业。有可能一想到要看书就拖，因为需要很多时间。有可能是把焦点放在成果导向的习惯上，而不是身份导向的习惯上。或者也可能是练习。</p><p>一旦你弄清楚了自己害怕什么，在回避什么，你就可以找一项足够小的活动去做，帮助自己每天取得小小的进步。</p><p>如果你想学习怎么写代码编码，不要一下子就要做一整个网站出来。先定个小目标，每天写几行代码。</p><p>如果你想看书。不要把焦点放在看完整本书上。每天看几页即可。</p><p>如果你想减肥。不要把减肥作为目标。聚焦系统，而不是目标。制定每日计划，每天只锻炼几分钟就行——比方说，一开始先定个 10 分钟。</p><p>这些小小的改变可以帮助你跨越可怕的潜力高原（Plateau of Latent Potential），并让你在面对不熟悉的情况时保持冷静。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>人生指南</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>方法</tag>
      
      <tag>成长</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>怎么借助深度工作找到适合自己的职业？</title>
    <link href="/2022/07/28/%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%80%9F%E5%8A%A9%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%89%BE%E5%88%B0%E9%80%82%E5%90%88%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E8%81%8C%E4%B8%9A%EF%BC%9F/"/>
    <url>/2022/07/28/%E6%80%8E%E4%B9%88%E5%80%9F%E5%8A%A9%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E6%89%BE%E5%88%B0%E9%80%82%E5%90%88%E8%87%AA%E5%B7%B1%E7%9A%84%E8%81%8C%E4%B8%9A%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://pic.lifenghua.cn/img/202110251100718.png"><br>这封信我们来谈一谈如何找到自己适合的工作，并且在工作中追求卓越。这封信的内容大部分来自乔治城大学计算机科学教授卡尔·纽波特（Cal Newport）的观点。</p><p>纽波特出生于一个书香门第，他的爷爷、父亲都是博士。他从小就是学霸，大学本科进入到常青藤名校达特茅斯学院，博士学位是从麻省理工学院获得的。纽波特从事的研究工作其实是我的本行，研究计算机算法。但或许是受到他父亲的影响，他对社会问题非常有兴趣。纽波特的父亲是一名社会学家，同时也是著名咨询公司盖洛普公司的高管。纽波特后来写了一本颇有影响力的畅销书，《深度工作》（Deep Work: Rules for Focused Success in a Distracted World），专门谈工作方法这件事。</p><p>在一次电视访谈中，纽波特谈到一个问题，讲为什么今天很多年轻人觉得对什么事情都没有兴趣，为什么无论换多少公司，总是发展不好。纽波特讲，这其实就和深度工作的能力有关。</p><h2 id="为什么年轻人会觉得什么职业都不适合自己？"><a href="#为什么年轻人会觉得什么职业都不适合自己？" class="headerlink" title="为什么年轻人会觉得什么职业都不适合自己？"></a>为什么年轻人会觉得什么职业都不适合自己？</h2><p>当时在访谈节目上，记者和纽波特谈到现在一种普遍的现象：很多年轻人（35岁以下）对于自己的职业发展感到非常迷茫，不断换工作，甚至换专业，但是总觉得在职场中找不到自己的位置。</p><p>这类年轻人通常有三点不满：第一，觉得领导或者单位根本不重视自己；第二，对自己每天干的事情提不起精神来，虽然能完成任务，但好像做得也不算好；第三，即便尝试了很多职业，也不知道自己适合干什么。</p><p><strong>纽波特讲，这三个问题其实都指向同一个问题，就是深度工作的能力不够，甚至在工作中从来不曾进入到深度工作的状态。</strong></p><p>纽波特认为，一个人是否喜欢做一件事，很大程度上取决于他能把这件事做得有多好。比如一个中学生，如果数学考得比较好，语文考得比较差，他就倾向于花更多的时间在数学上，而且觉得自己有数学天赋，然后数学就会越学越好，语文就越来越差。</p><p>类似地，如果一个孩子网球打得比同龄人好，他慢慢就会觉得打网球就是他的梦想，对于其他不擅长的事情就没什么兴趣。但如果有朝一日，有办法让他足球也踢得很好，甚至相对成绩比网球还要好，他可能就会觉得原来自己喜欢做的事情是踢足球，而不是网球。</p><p><strong>工作也是类似的道理，如果一个人做着自己并不擅长的事情，又得不到外界的肯定，就会形成双重负反馈，他就会觉得自己不适合做这件事情</strong>，于是就考虑换工作。现在社会上工作的类型很多，机会也比较多，很多年轻人十年之内可以换七八份工作，但没有一份做到专家的水平。</p><p>如果做事的心态没有变，换工作也只是重复上一次的结果，兴高采烈地开始，失望地离开。当一个人换了好几份工作后，看看世界上自己能想到的、能干的工作好像已经都尝试了一遍，于是就得出结论，觉得自己什么也不适合，或者最后找一个钱相对多一点的事情凑合干，但总是觉得不满意。</p><p>纽波特讲，这个问题的症结就在于，这样的人什么事情都没有干熟。</p><h2 id="深度工作是一种怎样的状态？"><a href="#深度工作是一种怎样的状态？" class="headerlink" title="深度工作是一种怎样的状态？"></a>深度工作是一种怎样的状态？</h2><p>那些做着自己喜欢的事情的人，会有什么不同呢？纽波特讲，一个人在做自己喜欢的事情时，能够进入到一种沉浸的状态中。比如一位顶级的吉他手，在练习弹吉他时，甚至会忘记呼吸；当然人一旦憋气就会感到难受，然后我们就会看见吉他手大口喘气。人一旦进入这种忘我的状态，工作的效率可能是一般的10倍到20倍。</p><p>我自己对于纽波特这个观点是有体会的。我有时候写书，进入状态后，思如泉涌，一小时能写2000字；但有的时候，心思集中不起来，一小时100字也写不出来。我过去做研究时也有这样的体会，有时候进入状态，睡觉做梦都在想着工作，三天的成果抵得上平时两星期。</p><p>纽波特研究了职业的运动员、表演艺术家、科研人员，发现他们在做自己专业的事情时，都会进入这种状态，纽波特把这种状态称为“深度工作”。我记得篮球明星科比有一次在采访中讲，他每次上场比赛前，都在精神上把自己与周围的环境隔绝开来，脑子里不再想任何其他事情；这时他对队友的态度就是“哥们，这时不要和我说话”。等入定之后，才上场比赛。也就是说，深度工作不只适用于脑力劳动，各种工作都是适用的。</p><p>相比之下，有很多人虽然参加工作已经很长时间，但从来不曾进入这种状态。纽波特讲，简单的重复性练习很快就会达到一个天花板，只有投入到忘我的练习之中，人才有可能成为大师。</p><h2 id="如何练习深度工作？"><a href="#如何练习深度工作？" class="headerlink" title="如何练习深度工作？"></a>如何练习深度工作？</h2><p>那么怎样进行忘我的练习呢？总地来说是要进行系统练习，减少外界的干扰，集中精力不能分神，特别是不要用手机。这里顺便说一句，从2017年开始，纽波特就成为了“数字产品最小化”的倡导者，意思就是鼓励大家尽可能少地使用电子产品。在《深度工作》这本书中，纽波特给出了四个具体的练习方法，我觉得其中有三个最重要，而且很实用，这里分享给你。</p><p><strong>第一个方法，要分清浅层工作和深度工作的工作内容，每天安排不同的时间做这两种不同的工作。</strong></p><p>比如说，看邮件、听新闻、整理工作报表等等，都可以在浅层工作的状态下进行。做这种工作，即使被微信消息或者电话打断了也无妨，甚至带一个耳机听音乐也没有事情。</p><p>但还有一些事情是需要深度工作的。比如你是一个计算机工程师，在找一个程序的漏洞，这就需要深度工作了。深度工作时不要被任何事情打断，你可以把每天的时间分为两类，分别做不同的工作。</p><p>在大的跨国公司里有很多效率很高的管理者，他们通常有一个特点，就是读邮件和回邮件是不同的时间。读邮件的时间是浅层工作，回邮件的时间是深度工作，因为写邮件是做决策，需要深入思考。比如曾任微软副总裁的陆奇有一个习惯，每天会比所有人更早到办公室，更晚离开，在没人打扰的时候，他就可以做深度工作的事情。</p><p><strong>第二个方法，要先衡量你所做的深度工作或者所练习技能的重要性和稀缺性。</strong></p><p><strong>有一个简单的办法可以衡量哪项工作或者技能具有稀缺性：通常，老板能用KPI衡量结果的工作都不具有稀缺性，因为KPI的特点就是换一个人照样能完成。</strong>有些年轻人换工作的频率特别快，其实也侧面显示出他们做的工作不重要，换个人一样做，他们自己固然看不上这份工作，单位对于他们也无意挽留。</p><p>如果你花了很多时间，练习了一个所有人都有的技能，你的重要性就得不到体现。因此，同样是进行深度工作、深度练习，做什么内容很有讲究。<strong>在一个单位里，有两种工作是最重要的，一个是项目中具有创造性的部分，第二个是掌控整个项目的部分。</strong>第一部分通常是专业人士、技术专家们的特长，第二个则是管理者的特长。一个人最好通过深度工作侧重练习这两方面的技能。</p><p><strong>第三个方法，要和你自己喜欢的人一起工作。</strong>如果你无论多么努力都觉得无法和你的老板共事，可能要考虑换一个组或者换个公司。如果勉强凑合，让工作中的人际关系占用你的注意力，甚至影响你的工作内容，那有可能会导致你总是得不到深度工作的机会。</p><p>相反，如果你周围有一些可以帮助你进步的同事，你不仅能提高自己的认知水平，还能不断得到关于你工作的客观中肯的反馈。这对于你增强深度工作的能力就是一个正向循环。</p><h2 id="为什么“激情”很重要？"><a href="#为什么“激情”很重要？" class="headerlink" title="为什么“激情”很重要？"></a>为什么“激情”很重要？</h2><p>此外，纽波特还特别谈到了电子产品对于深度工作能力的伤害，他说的电子产品，既包括手机、平板电脑等硬件产品，也包括社交媒体这样的互联网服务。尤其是对于知识工作者，他们的精力和注意力相当宝贵，而过度使用这些电子产品和服务，最终会伤害到知识工作者的竞争力，成功也就无从谈起了。</p><p>有人会觉得，使用电子产品是社会的大趋势，大家都在用，这的确是事实。可是大部分人每天疲于奔命地工作，仅仅能够维生或者养家糊口，这也是事实。如果你觉得大家都这么做，自己做也无妨，那你能够超出别人获得成功的理由又在哪里呢？纽波特讲，当你觉得大家都这么做，所以我也可以这么做的时候，可能就离实现梦想渐行渐远了。</p><p>纽波特在《深度工作》这本书中一直强调两个关键词：“激情”和“稀有技能”。纽波特认为，对于一般人而言，这两个特质最能够帮助你成功。技能的稀缺性这一点我们刚才已经谈到了。接下来我们重点说说纽波特对于“激情”的看法。</p><p>纽波特认为，没有人天生就知道自己要做什么，大部分人对于一件事的激情来自于他对这件事的擅长程度。纽波特建议，年轻人刚开始工作时可以尝试多做几种工作，但最多不要超过六七种，这对于大部分人来讲已经足够多了。</p><p>重点是，<strong>在每一次的尝试中，都要尽可能进入深度工作的状态，因为只有进入深度工作状态，才有可能产生激情。</strong>如果所有的事情都只是蜻蜓点水地做一做，那么十年之后，可能你依然不知道自己的梦想在哪里，自己究竟适合什么工作，因为你从来没有体会过工作的激情。</p><h2 id="小结"><a href="#小结" class="headerlink" title="小结"></a>小结</h2><p>总结一下，这封信我们介绍了《深度工作》这本书的作者纽波特的观点：要找到适合自己的工作，在工作中追求卓越，需要掌握深度工作的能力，寻找工作的激情。而要练习深度工作的能力，一个方法是区分浅层工作和深度工作的内容，安排专门的时间，避免外界的干扰；另一方面，要选择有稀缺性的工作和技能来练习，并且要和你喜欢的人一起工作，不要勉强凑合。</p><p>只有掌握了深度工作的能力，我们才有可能找到属于自己、适合自己的工作，并且借助深度工作的能力追求卓越、实现梦想。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>职场进阶</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>方法</tag>
      
      <tag>工作</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>如何提高生命的效率？</title>
    <link href="/2022/07/28/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%8F%90%E9%AB%98%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E6%95%88%E7%8E%87%EF%BC%9F/"/>
    <url>/2022/07/28/%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%8F%90%E9%AB%98%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E6%95%88%E7%8E%87%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://pic.lifenghua.cn/img/202110251103719.png"><br>之所以谈到这个话题，也是因为无论是我们专栏的同学，还是在我身边的朋友，不少人都希望我谈谈提高效率这件事。我过去总觉得，该说的都说过了，<strong>提高效率，核心无非一句话，就是要少做事。</strong>因此我一直没有再专门谈这个问题。</p><p>直到有一次校友活动，大家一定要我分享一下对这个问题的看法。我开始也说没有什么好谈的，少做事即可。这并不是我的谦辞，也不是我不愿意传授，而是因为我其实并没有觉得自己效率有多高，别人要花一小时做的事情，我也要花一小时。</p><p>但是，有一位学弟启发了我，让我在思考中挖掘出了一些自己之前都意识不到的做事习惯。这位学弟是这么说的，他说我们总是被叫做学霸，但直到我自己开始辅导孩子才发现，有些事情我们觉得理所当然，孩子却并不知道。但如果你告诉了孩子，孩子就也能够成为学霸。他就是这样教育自己的孩子，最终孩子上了牛津。</p><p>于是，在几位校友的启发和提问下，我终于想出了两条他们普遍认同的经验。这封信我们就先来讲第一条，说来其实也就是一句话：人这一辈子要挑金子，不要过滤沙子。</p><h2 id="挑出金子与过滤沙子"><a href="#挑出金子与过滤沙子" class="headerlink" title="挑出金子与过滤沙子"></a>挑出金子与过滤沙子</h2><p>什么意思呢？淘金有两种做法，第一种是把金矿沙摊到地上，在太阳光下把里面闪光的金子颗粒挑出来。还有一种做法是则把沙子过滤出来，剩下的自然都是金子了。从理论上讲，你可以说淘出金子和过滤掉沙子其实是一回事。</p><p>但是第一种做法有个明显的缺陷，就是你要把几个大个头的金子挑出来不难，但很多细小的金沙可能就没有发现，浪费掉了。因此今天开采金矿的人更多地是采用第二种方法，把沙子过滤掉，把金子剩下来。当然，还有一种办法是用水银分离沙子和金子，这属于技术问题，这里就不讨论了。</p><p>我们来看看这两种做法，淘出金子和滤掉沙子，实际上这象征着两种不同的做事方法。</p><p>据我观察，在生活中，采用第二种方法做事的人比较多。但同时我也发现，做成大事的人，几乎都是采用第一种方法。举个简单的例子，几年前我开始和专业摄影师们一同出去摄影。然后我发现，在选片的时候，专业摄影师都是从一大堆照片中只挑几张好的照片出来，而比较业余的摄影师通常则是删掉不好的照片，把其余的都留下，舍不得删。</p><p>明明用第一种方法可能会错过金子，为什么还要这么做呢？因为这涉及到人生目标和成本的问题。</p><p>我从第一季硅谷来信开始，就表达了这样一个观点，<strong>对于不靠谱的人，不给第二次机会，这其实是人一辈子提高效率最重要的战略。</strong>实际上，不仅做事情是这样，做人、或者说和人交往也是这样。</p><p>今天全世界有70多亿人，如果我们可以通过朋友的朋友的朋友这样介绍认识，只要7到8次，就能找到世界上任何一个人。但是，我们每个人一辈子真正打交道的人其实只有几百个，也就是亿分之一到千万分之一之间。</p><p>这是什么概念呢？我们还是用淘金来说明。品位比较高的金矿，黄金的含量是百万分之八到十。也就是说一吨金矿中如果金子和沙子加起来一共有一亿颗，那么其中只有不到一千粒是黄金。而我们一生能结交的人占全世界人的比例比这个还要小两三个数量级。如果我们想在一亿颗沙子里面，把沙子都挑出去，把金子全剩下来，不要说一个个鉴定了，就是一个个拿起来只看一眼，都看不过来。</p><p>人过好一生，其实不需要识别出一辈子遇到的人当中所有的好人，只要找到几个确实的好人就可以了。就像是淘金的时候，我们找到几个大个头的金沙即可，不要花时间做无谓的鉴定。我们不是要追求找到黄金的比例，而是要追求在单位时间内挑出来的金子最多。</p><h2 id="怎么计算结交朋友的效率？"><a href="#怎么计算结交朋友的效率？" class="headerlink" title="怎么计算结交朋友的效率？"></a>怎么计算结交朋友的效率？</h2><p>对于结交朋友这件事来说，我们可以用逻辑来思考一下。结交朋友的效率其实就是你一辈子结交的良师益友的人数，除以你用在结识这些人上花的时间。</p><p>简单来说，假如有两个人，一个人花了1份时间，在一个相对较小的范围内找到了300人经常来往；另一个人花了10倍的时间，在一个比较大的范围内找到了400个人来往。我们可以说第二个人最后结交到的好朋友更多，但是论效率显然是第一个人更高。</p><p><strong>要想效率变高，一个要点就是要让你的过滤机制更有效，尤其是第一次过滤，标准可以定高一点。我前面说的“不给不靠谱的人第二次机会”，其实就是这个意思。</strong></p><p>有的人不同意这个观点，因为他们担心这样会失去一些原本能够成为朋友的人。有人说，把人一棒子打死，不是也断绝了自己交到更多朋友的机会吗？万一那个被否定的人其实是个很好的朋友呢，万一某个我原谅的人后来会成为我的贵人呢，万一……总之，他们会说很多万一。</p><p>但是你有没有想过，为什么我们要去赌那个万一呢？<strong>人一旦想到万一这两个字，用这两个字来指导自己的行动，那就像是我前面说的，在淘金的时候把每一粒沙子都捡起来细细看。这样做，效率当然就会变得非常低。</strong></p><p>有几件事，我们一定不能搞混了。</p><p>第一件事，是从茫茫人海中找到英才俊杰的概率。</p><p>第二件事，是鉴定一个人是好人还是坏人的准确率。</p><p>第三件事，是我们需要结交一些和我们一同走人生道路的人。</p><p>这三件事其实完全不一样。</p><p>第一件事，从茫茫人海中发现人才，这不是我们的事，这是伯乐要做的事情。开采金矿的人不能错过矿砂中一丝一毫的黄金，但我们交朋友不必如此。</p><p>第二件事，鉴定所谓好人坏人的准确率，这也不是我们要做的事，这是法官的工作。说句实话，<strong>我们其实没有资格评判一个人的好坏，因此也不必花心思对遇到的每个人都考察一番，做一个判决。</strong></p><p>最后，我们要有效地结交到一些良师益友，这才是我们要做的事情。</p><p>有的人会觉得，如果自己不给别人第二次机会，就会有负罪感，其实不必。那些没有从你那里得到第二次机会的人，并不会因为你没有选择他们就变得悲惨。他们有他们的人生，也许这次错过会给他们带去新的缘分，甚至反倒让他们遇见自己命中的贵人。</p><p>不要觉得我们有能力拯救每一个人，那是上帝的事情，不是你我的事情。我们与其把感情花在那些不确定的人身上，不如用心把身边的人照顾好。更何况，有的人你不给他第二次机会，他反而会变得更好，你给他N次机会，他反而不思改变，总等着第N+1次机会。</p><p>如果我们把在社交上花的不必要的时间省下来，就有更多的时间关心我们该关心的人，培养更深厚的感情，我们交往的效果就提高了，效率也提高了。我是这样计算和人交往的效率的：</p><p><strong>交往的效率 &#x3D; 交往的人数 × 交往的效果 &#x2F; 寿命</strong></p><p>如果一个人和很多人来往，但和所有人都是泛泛之交，交往效果几乎为零，那人数再多也没用。另外，和靠谱的人打交道，我们达到同样的目的要花的时间和精力会更少，效率也会更高。</p><h2 id="怎么理解做事情的效率？"><a href="#怎么理解做事情的效率？" class="headerlink" title="怎么理解做事情的效率？"></a>怎么理解做事情的效率？</h2><p>类似地，在和人的交往中省下了时间，我们就能把更多的时间花在其他该做的事情上。我计算做事效率的公式和上面的式子也是类似的，就是：</p><p><strong>做事的效率 &#x3D; 完成的事情数量 × 事情的影响力 &#x2F; 寿命</strong></p><p>有的人一辈子就干了一件事，比如德国人古腾堡，他发明了欧洲的活字印刷术，并且将它市场化。事情只有一件，但它的影响力非常大，因此我们可以说古腾堡做事的效率很高。反过来，有一个日本人叫做中松义郎，他自称“发明王”，说自己拥有3200项发明，可是我们找不到他的哪一项发明对世界产生了重要的影响，因此他做事的效率比起只做一件事的古腾堡就差远了。</p><p>即使先不谈事情做成后的影响力，要谈到效率，至少有一个前提是要把事情完成。而<strong>如果要把事情做完、做好，除了要付出相应的时间和精力外，更重要的是选择那些条件成熟、能够完成的事情，以及那些完成后预计会产生影响力的事情。</strong>也就是说，决定开始做一件事，也需要好好选择，不能什么事情都去做。这和结交良师益友是同一个道理。</p><p>另外，你可能注意到了，在上面的公式中我使用的分母不是具体做事情的时间，而是寿命，也就是我们一生所拥有的全部时间。因为如果用具体做事情的时间做分母，只能算出局部的效率，而不是我们一生的效率。</p><p>基于上面讲到的原则，我从来不担心自己会失去什么机会。这个世界上其实有很多机会，就像矿砂里的沙金，和世界上几十亿的人，多得我们抓也抓不住。作为投资人，世界上值得投资的项目可能有成千上万，但我可以很负责地讲，一个投资人一辈子能把握好几十个就足够了。</p><p>如果因为害怕失去机会，就把遇到的每一件事都考虑一遍、筛选一下，那效率就太低了。毕竟，对于一件事情做判断、做筛选，是要花时间、资源和精力的。当一个人因为害怕失去机会而尝试了太多的事情，最后往往是一无所获。</p><p>我们的生命是有限的，正确的做法永远是在沙子里直接捡出金子，而不是想把沙子里面的每一粒金子都挑选出来。无论是做事还是与人结交，如果想要提高效率，首先要理解的就是这个原则。</p><p>在战术层面，提高效率的关键是专注，而专注的关键则是眼睛不要向四处张望。</p><h2 id="为什么有些事情不值得关注？"><a href="#为什么有些事情不值得关注？" class="headerlink" title="为什么有些事情不值得关注？"></a>为什么有些事情不值得关注？</h2><p>很多年来，总有人问我很多非常具体的投资问题。比如最近一两年很多人会问我，对于比特币的价格波动怎么看，对于特斯拉市值飙升怎么看，我投资的Definity区块链公司还有没有机会，绿色经济的公司是不是泡沫，等等。</p><p>通常我会反问他们，你希望了解这些事情，目的是什么，是工作累了想放松一下，还是说想换职业？对方一般会回答我说，都不是，只是希望自己多了解点商业信息，长点知识，好多挣点钱。这时，我常常继续问他们，你的房贷还清了么？或者上星期你给自己安排的任务完成了吗？<strong>对无关的事情关心得越多，离自己的主要任务就会越远。一旦把心思放在这些事情上，做自己本职工作的效率必然就会降低。</strong></p><p><strong>人的关注方向决定了人的时间分配，人的时间分配决定了达成目标的效率。</strong>有时候，对于无关的事物，哪怕我们只是多看了一眼，就已经是输了。因此，我的看法是，对于各种漫天流传的所谓新闻，什么贝佐斯有多少钱、盖茨离婚后梅琳达能分多少钱、马云被罚了多少款……等等，我们根本不需要关心。一个人在前进时，打起十二分精神关注前方，还怕有所遗漏，这时如果四处张望，甚至转过身去看风景，效率自然就会下降。</p><p>人性如此，难免贪多，我们很容易对很多事情过分好奇，但如果屈从于这样的本能，效率就无从谈起了。</p><h2 id="短时间的效率和长时间的效率"><a href="#短时间的效率和长时间的效率" class="headerlink" title="短时间的效率和长时间的效率"></a>短时间的效率和长时间的效率</h2><p>很多人关注的效率其实只是短时间内的效率，比如一小时能做多少事，一天能做多少事，实际上，大时间跨度的效率才更有意义。</p><p>为什么这么说呢？因为1个小时能做的事情，人与人其实相差不大。比如，上学时2小时的考试，即使是最优秀的同学，恐怕至少也需要1小时完成。也就是说最优秀的人，这时也只比一般人快1倍而已。但是如果比一个星期的效率，差距就大了。</p><p>有的人一周能做很多事情，但上帝并没有给他们更多的时间，只是因为他们专注于自己的任务。今天很多家长说，学生的功课太重，但是对于孩子而言，不要说那些花在玩手机上的时间，哪怕是那些忍耐着没有玩手机的时间，也意味着这里有提高效率的潜力。至于很多人把时间花在消遣闲聊、追星看剧上面，这些事情不是不能做，但是既然选择了把注意力放在这些事情上，就不要抱怨时间不够用、效率不够高了。</p><p>我举了考试的例子，因为人在考试的时候是最心无旁骛的，在所有人都心无旁骛面对同一件事的时候，最优秀的人和一般人相比效率也不过相差一倍而已。这其实说明，每个人都有着很大的提高效率的空间。</p><p>如果一个人能够收起自己的好奇心，把和当前任务无关的事情放一放，从提高一天的效率、一周的效率做起，很快他就会发现，在一个长时间段里，他也能够比周围的人效率高很多。提高了效率，及时做完事情，有了闲暇再去环顾四周，这样既不会迷失方向，又保证了劳逸结合。</p><p>专注的重要性在开会时体现得非常明显。今天很多人讨论问题的时候，会不自觉地发散思维，说着说着所有人都跑题了。如果主持人没有把话题拉回来，可能开了半天会，没有任何结果。如果是我主持会议，我不仅会把话题拉回来，并且会要求固定时间内的讨论必须出结果。</p><p>工作中我注意到一个现象，越是高层的会议，讨论的议题越聚焦，开会的效率也越高；而越是一线的、基层的会议，话题越容易发散。照理讲，一线的会议通常有具体的事务，本该更容易聚焦；而高层会议讨论的问题通常比较宏观，比较务虚，原本更容易发散。但是能够做到高层的人，通常都懂得一个道理：讨论问题的时候，需要收敛思维，尽可能取得一些成果。这就是高效率的一种体现。</p><h2 id="用关注的方向塑造自己"><a href="#用关注的方向塑造自己" class="headerlink" title="用关注的方向塑造自己"></a>用关注的方向塑造自己</h2><p>理解了要专注于一个方向，选择一个什么样的方向就变得非常重要。<strong>当我们开始专注一个方向，我们的目光往什么地方看，自己就会成为什么样的人。</strong></p><p>我自己的一些同学和朋友当中，有一部分人的自身条件、家庭背景、受教育程度都差不多，算是具有可比性的群体。而这样基础条件差不多的人，最后的结果却大相径庭。我发现，这和他们从小到大注视的方向有很大的关系。</p><p>我有三位朋友， A、B和C，他们各方面的条件都差不多，A的父亲从小就和他讲学习也要又红又专的道理，他的眼睛也一直盯着这个方向，后来一路从学生干部做上去，最后成为一所知名大学的校长。</p><p>C的家境、智力水平、受教育水平和A几乎完全一样，但他对政治方面的事情完全不感兴趣，他家里书很多，他从小就把同学带回家读书，一面心思要当学者。后来虽然遇到一些坎坷，但最终成为了美国一所知名大学的教授。</p><p>B过去的经历和AC两人也很像，但是B既不喜欢读书，对政治也没有兴趣，他满脑子想的就是经商。虽然在家里的督促下到国外留学了，最后还是跑回国做起了生意，而且做得风生水起。</p><p>在他们身边同时还有许多人，也许正是因为关注的方向太多，结果都是平平庸庸，虽然个人生活也不差，却并没有做出什么成绩。</p><p>我后来和那位学者C在美国相遇，聊到他们这群人走的不同道路。他讲，你从小被什么人感动，就可能成为什么人。C从小时候起，就为古今中外那些思想上的巨人们所感动，一直注视着这个方向，后来自己也成为了学者。</p><p>当然，可能会有人讲，我的这些同学朋友是因为自己家境优越，才有条件关注自己感兴趣的东西。其实事情并不这么绝对，专注于自己的目标是一种思维方式，并不一定被家庭条件所限制。</p><p>畅销书《富爸爸穷爸爸》的作者罗伯特∙清崎有一次在电视访谈中讲了他的观察。他说，同样是条件不好的家庭，如果遇到了需要做某件事却又没有钱的困境时，通常会有两种不同的走向。</p><p>第一种走向是，这个家庭看到财务条件不支持，就觉得这件事虽然好、虽然重要，但是是做不成的，就此放弃。</p><p>第二种走向是，这个看到这件事确实很有价值、很重要，那么就改变自己的生活方式，想方设法把这件事做成。</p><p>清崎说，这就是穷爸爸和富爸爸的区别。如果用我们这封信讲的“关注点”来看，前者其实是把关注点放在家庭条件上，因为家庭条件如何，所以这件事做不了；后者则是把关注点放在要做的事情上，因为这件事很重要，所以我们要想办法做成它。</p><p>清崎讲，人们总会忍不住看自己的四周，然后就觉得别人有的东西我也得有，我已经有了的生活不能改变。如果抱着这样的想法，那当然就无法改变自己的生活。</p><p>清崎举了一个事例，说美国的慈善机构每到圣诞节之前都会到一些低收入家庭集中的学校，收集学生们对圣诞礼物的期望。他就发现，有些人想要的礼物是自己确实急需的，比如学习用具；而有些人则是因为别的同学有某件东西，所以自己也想要，比如香水、指甲油或者玩具等等。<strong>不同的人关注不同的事，而不同的关注最终也决定了不同的人。</strong></p><h2 id="伪装成资产的债务"><a href="#伪装成资产的债务" class="headerlink" title="伪装成资产的债务"></a>伪装成资产的债务</h2><p>清崎的话启发了我，形成了我自己的想法。很多事情都是这样，别人做了，不等于我们要做，我们习惯了做某件事，也并不成为我们必须做某件事的理由。比如快下班时和同事们的闲聊八卦、没有必要的应酬社交、微信群里的红包、离自己很远的花边新闻或者世界大事……如果这些事情和我们当前的任务没有关系，就不值得去关注。</p><p>清崎还讲到了两个概念，“资产”和“债务”，他说很多我们觉得是资产的东西，实际上是债务。以后有机会我会展开谈这一点，这里先给你一个结论：那些基本不用却还要花精力维护的东西，忍不住要追的剧，离生活太远的所谓“天下大事”，需要很多时间维护的游戏账号……这些都可能是债务，而不是资产。更进一步讲，甚至有些你花了时间学习、但是并不知道自己学了要拿它做什么的一些所谓的技能，也可能是债务。</p><p>当然，专注于一个方向，并不确保人生就必然成功。如果选择了错误的方向也可能会失败。但是，如果360度的方向都想看，不停地换道路或者原地打转，就基本没有成功的可能。</p><p>还有的人也许会质疑，人为什么要一味追求效率，慢下来看一看四周的风景不也很好吗？<strong>实际上，恰恰是那些真正有效率的人，早早完成了自己的任务，才会有时间慢下来，认真欣赏周围的风景。</strong></p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>首先，我们无论是结交朋友还是做事，不必求全贪多，挑选出一些确实值得的人和事情就可以了。</p><p>其次，对这种挑选的做法，不必有负疚感。</p><p>再其次，所谓效率，更重要的是较长时间周期内的效率，而不是三十分钟或者两个小时的效率。提高效率的秘诀，在于把更多的时间花在重要的事情上，不要在做事情的时候对那些其实可有可无的事物左顾右盼。</p><p>最后，我们的眼睛往哪里看，我们就会成为什么样的人；我们为什么样的人而感动，自己就会成为什么样的人。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>人生指南</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>方法</tag>
      
      <tag>效率</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>时间管理有哪些工具和战术？</title>
    <link href="/2022/07/28/%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%9C%89%E5%93%AA%E4%BA%9B%E5%B7%A5%E5%85%B7%E5%92%8C%E6%88%98%E6%9C%AF%EF%BC%9F/"/>
    <url>/2022/07/28/%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%AE%A1%E7%90%86%E6%9C%89%E5%93%AA%E4%BA%9B%E5%B7%A5%E5%85%B7%E5%92%8C%E6%88%98%E6%9C%AF%EF%BC%9F/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://pic.lifenghua.cn/img/202110251101993.png"></p><h2 id="怎么利用工具安排自己的任务？"><a href="#怎么利用工具安排自己的任务？" class="headerlink" title="怎么利用工具安排自己的任务？"></a>怎么利用工具安排自己的任务？</h2><p><strong>第一个工具，任务清单，就是To Do List，把每天要做的事情以清单的方式列举出来。</strong></p><p>这个工具其实很多人都在用，但我发现绝大部人并没有用好。很多人只是把明天或者今天要做的事情一项项写下来，这远远不够。要用好任务清单这个工具，必须做好三件事。</p><p>一是要<strong>设置每件事的优先级</strong>。设置的形式可以有很多种，比如用数字或者用颜色都可以，本质上没有太大区别。更重要的是设置优先级的标准。我建议在设置优先级时，至少要考虑以下四个因素：难易程度，紧迫性（也就是距离最后期限的时间），事情本身的重要性和影响力，最后是个人兴趣。</p><p>大家通常都会说，把最重要的事情放在前面，但有时候那些事情我们并不想做，或者有些事做起来太难，会卡住；如果一定要把这些事放在前面，结果可能会耽误后面所有事情的进度。再比如，有时候人就是会犯懒，做自己不想做的事情会拖延，也会耽误后面的事，这时或许就应该先做自己喜欢的事情。当然，截止日期快到的事情是需要先做的。总之，设置优先级各人有各人的方法，但从原则上一般要考虑以上四个因素。</p><p>第二，<strong>清单上一定不要超过8件事</strong>，因为按工作时间8小时来算，1小时做1件事已经很多了。有人可能会问，如果我有一些必须做、三五分钟就能做好的小事，是否该写上呢？我对于这些事情的态度是，如果你在列清单时想到了这些事情，不妨直接做掉，不要等到明天了。</p><p>如果你在清单上列的事情太多，一定要删掉一些，不要全都列上去，然后想，如果有时间就把后面的做了，这样可能前8件事也做不好。实际上，<strong>如果你列出来的事情太多，就需要考虑一下某些事情是否有非做不可的必要性。对绝大多数人来讲，很多事情其实不做也罢。要学会做减法。</strong></p><p>第三，<strong>要把事情的完成情况记录下来。</strong>很多人善于开始一件事，却不善于完成一件事；善于列清单，却不善于关闭清单上的任务。凡事有始就必须有终，即便那个结果是失败，也比悬而未决要好。清单里不要留着一些总是完不成的任务，最后不了了之了，设置了一项任务，就要给它一个结局。这里顺便提一点，列清单时少用电子产品，不要弄得很复杂，那样可能浪费的时间比节省的时间还要多。</p><p>以上就是第一个工具，任务清单的使用方法。</p><p>接下来我们再看<strong>第二个工具，25分钟计时器和杂项清单。</strong></p><p>25分钟计时器怎么使用呢？就是当你开始做一件事的时候，给自己设置一个25分钟的倒计时，在这25分钟之内，天塌下来你都不要管。为什么是25分钟呢，因为大部分人即使没有接受过训练，也都能做到在25分钟内集中精力。当然，如果你集中注意力的时间能够超过25分钟，就可以适当地把计时器时间延长，比如我通常用的是55分钟。这25分钟时间到了，你可以起身休息一下，做一两分钟杂事，喝点水，甚至和同事聊天几分钟。</p><p>有人可能会说，我的工作性质不允许我25分钟不接电话，或者不看邮件短信。没有关系，<strong>杂项清单</strong>（Misc List）就是应对这种情况的。</p><p>具体的方法是，<strong>做事情的时候在旁边放一张纸，接收到了什么要求或者请求，随时记在这张纸上，然后就不要想它了，25分钟之后再来处理。</strong>这里顺便说一句，以我观察，一个对各种请求都随时做出反应的人在单位常常得不到提升，因为他们的工作效率通常都很低。单位考察人的业绩看的是你完成了什么，而不是看你是不是随时都在回复消息。</p><p><strong>第三个工具叫做子弹记录（Bullet Record），简单来讲就是用符号标记清单中的事项。</strong>这个工具是一位叫做莱德·卡罗尔（Ryder Carroll）的人发明的。他早年被诊断出有学习障碍，为此他发明了这种简单而聪明的方法来帮助自己保持专注和高效。</p><p>这个工具用起来非常简单，比如你在完成的事情后面打一个✔，在做失败的事情后面打一个X，对于老板安排的事情前面写一个B，老婆安排的事情前面画一个红心符号❤等等。</p><p>这样做有两个好处，一个是让你对所有的事情构建一个索引，方便自己查找。比如太太安排你做一件事，你忘了是什么，扫一眼清单中带有红心符号❤的项目就可以了。第二是可以防止遗漏，有哪些事情还没做一目了然。</p><p>这些符号其实是帮助你把事情做了一个简单的分类，比如你可以把某个人交代的几件事放在一起做。而且分类标准十分灵活，你可以根据需要适当增加新的符号，比如临近圣诞节了，就把和圣诞节有关的事都用一个星型符号★标出来。</p><p>当然，时间管理的工具还有很多，但是工具讲得太多，掌握不了，反而没有用了，不如先切实地掌握好几个简单的。</p><h2 id="怎么克服拖延症？"><a href="#怎么克服拖延症？" class="headerlink" title="怎么克服拖延症？"></a>怎么克服拖延症？</h2><p>接下来我再和你分享两个专门针对拖延症的时间管理战术。</p><p>第一个战术，化整为零。</p><p>很多人都有拖延症，只是程度不同。但有一点是相同的，就是对于截止时间越远的事情、难度越大的事情、工作量要求越高的事情，拖延得越厉害。因此，克服拖延症，就要从这里入手。</p><p>克服拖延症需要的不仅是毅力，更需要好的战术。前面我们也讲过战略和战术的问题，你在清单上列出哪些要做的事情，相当于战略层面上的考虑，而战术层面要考虑的，就是具体的行动步骤。</p><p>比如，夏天到了，你打算好好打扫一下整个家，但是想到有那么多的事情要做，人常常就会犯懒。结果今天拖明天，夏天都过去了，还没有开始收拾。</p><p>对于这样的情况，你要做的不是给自己加油打气，想着一口气把整个房间打扫完，而是把大任务拆分成小任务，比如把你写在任务清单上的事情变成“打扫厨房”。这可能要花上两个小时，等这件事完成了，你再去打扫厕所。或许一整个夏天过去了，你只打扫了厨房，但那也比没有开始行动强百倍。如果觉得打扫厨房还是事情太多，懒得开始，就把任务改成收拾灶台，收拾完灶台再清理抽油烟机。</p><p>总之，<strong>对于一个大任务，要把它拆分成具体的步骤去完成，没有具体的步骤，或者说没有战术，只有一个笼统的目的，事情通常是做不成的。</strong></p><p>对于截止日期较远但是工作量较大的事情，人们很容易犯的一个错误就是看着截止日期还远，就不着急，等到还有两天才开始做。然后发现工作量远远超出预期，最后要么完不成，要么凑合交差。这样几次下来，就开始了人生失败的节奏。</p><p>对于这样的事情，一定要把任务时间划分成几段，每一段时间必须做完一件小事情，这些小事情最后凑到一起就完成了你要做的大事情。</p><p>比如老师布置作业要写一篇小论文或者报告，给了两周时间。那么就把两周的时间拆分成三部分，前三天需要确定题目和提纲，接下来的三天需要准备好素材，还剩一周的时候就要开始动笔。</p><p>人通常只能计划到几天后的事情，很难规划好半个月后的事情，因此我们要把任务切得足够小，每两三天就安排一个小任务的截止日期，这是克服拖延症的有效办法。</p><p>第二个克服拖延症的战术，就是适当使用社会压力，倒逼自己及时做事。</p><p>如果你觉得你有拖延的毛病，可以让你的配偶、老板或者同事给予你适当的压力，敦促你去做事情。拖延症不是懒惰，懒惰的人不做事不会有罪恶感，而是觉得理所应当；但拖延的人是明白事情的是非利弊的，他们往往是一边拖延、一边自责，但这种负罪感和压力又会让拖延的人怀疑自己，心理负担更重，然后就更不愿意做事情了。</p><p>对于真正懒惰的人，别人劝他是没有用的，如果有人强制他做什么事，他会反抗。但对于有拖延症的人，如果有人强制他现在就开始做事，他即使心里不愿意，也不得不开始行动，而且事后会感谢帮助他的人。因此，<strong>如果你觉得自己有拖延症，不妨把一些决定权交给你信赖的人，让他们倒逼你去做事。</strong></p><h2 id="怎么用时间管理战术优化时间管理战略？"><a href="#怎么用时间管理战术优化时间管理战略？" class="headerlink" title="怎么用时间管理战术优化时间管理战略？"></a>怎么用时间管理战术优化时间管理战略？</h2><p>有了这些工具和战术，最后再和你分享两个优化时间管理的技巧。</p><p><strong>一，利用任务清单找出自己效率最高的时间，然后把这个效率最高的时间拿来做最难的事情。</strong></p><p>结合子弹记录，我们可以对自己的任务清单每天做一个总结，哪些事情完成得好，是什么时间做的，从而找到自己每天效率最高的时间。找到了这个时间段，就定好这段时间，不要让人打扰，专心把每一天最重要的事情安排到这个时间段。</p><p>在谷歌，一些资深员工和高层管理都有一个习惯，就是把每天某个时间段的时间在日历上锁死，不让别人来打扰，这个时间是他们效率最高的时间。</p><p><strong>另一个能够明显优先时间管理的技巧，非常简单，但却被很多人忽视了，就是把一些事情交给其他人来做。</strong></p><p>前面讲任务清单的时候我讲到了要学会做减法，有些事情可以不做，还有一些事情可能不得不做，但其实应该交给其他人去做。每天列清单的时候，就要对自己的任务有所思考，渐渐你就会明白哪些事情其实应该交给其他人。比如在美国，报税这件事我自己做了10年，后来就交给会计去做了。</p><p>当然，把事情交给别人，通常你需要提供报酬或者提供其他资源，但和你自己付出的时间精力相比，这样可能更合算。工作任务也是如此，你不妨清点一下自己手头的工作，通常里面都会有一些事情其实可以由其他同事去做，而你只需要和他们分享结果，甚至把大部分成绩给同事就好。</p><p>总结一下，这封信和你分享了一些时间管理的工具和战术，而利用这些工具和战术，我们又可以进一步优化自己的时间管理战略。能够高效率做事情的人是战术家，而知道自己不应该去做哪些事情的人，则是战略家。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>效率工具</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>时间</tag>
      
      <tag>工具</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
